<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE ARTICLEDATA PUBLIC "com/eastview/online/periodical/article_data_v1.11.dtd" "file:///L:\DF\DTDs\article_data_v1.11.dtd">
<ARTICLEDATA format-type-id="5" format-type-name="image-clean-text">
<TITLE>31-01-1980(IKKMF-No.001) Для масс</TITLE>
<RUBRIC1>Советскому кинематографу - 60 лет</RUBRIC1>
<RUBRIC2>Высокая миссия советского экрана</RUBRIC2>
<RUBRIC3/>
<ATITLE>Для масс</ATITLE>
<AUTHOR>Григорий Рошаль</AUTHOR>
<DATE_ENTER>1-23-2013</DATE_ENTER>
<CITY>Moskva</CITY>
<COUNTRY>Russia</COUNTRY>
<PERIODICITY>12</PERIODICITY>
<SUBJECT>DA-IK</SUBJECT>
<SRC>IKKMF</SRC>
<SOURCE>Iskusstvo Kino</SOURCE>
<LANGUAGE>RU</LANGUAGE>
<DATE>1980-01-31</DATE>
<NUMBER>001</NUMBER>
<SIZE>11.1 Kbytes</SIZE>
<WORDS>1334</WORDS>
<PAGE>23-25</PAGE>
<TEXT>

 <p>Шестьдесят лет советского кино - большой праздник нашего
 многонационального народа. Можно сказать, что все эти годы
 киноискусство не только было рядом с народом, было его другом, его
 помощником в борьбе и труде, - оно сумело стать его самосознанием,
 а это сродни лишь высокой поэзии.</p>
 
 <p>В приветствии Л. И. Брежнева советским кинематографистам в связи
 с юбилеем советского киноискусства высоко оцениваются созданные
 мастерами экрана произведения, оказавшие и оказывающие влияние на
 великое дело коммунистического воспитания трудящихся. Сегодня,
 когда оглядываешься на шестидесятилетний путь нашего кино, путь,
 который мне посчастливилось пройти вместе с ним почти все эти годы,
 еще и еще раз убеждаешься: кинематограф внес огромный вклад в
 сокровищницу вечных художественных ценностей народов Союза. Шедевры
 кино, принадлежащие нескольким поколениям творцов, - неотъемлемая
 часть духовной жизни миллионов, подобно литературной классике,
 лучшим театральным спектаклям, произведениям живописи, скульптуры,
 графики, музыки.</p>
 
 <p>Не только у нас в стране, но и далеко за ее пределами получили
 широкое признание такие выдающиеся произведения, как "Броненосец
 "Потемкин", "Мы из Кронштадта", "Ленин в Октябре", "Ленин в 1918
 году", трилогия о Максиме, "Поколение победителей", "Баллада о
 солдате", "Судьба человека", "Коммунист", "Председатель",
 "Освобождение" и многие, многие другие, разные по тематике, жанрам
 и творческой манере фильмы. Все они активно помогали и помогают
 партии в воспитании нового человека, в строительстве
 коммунистического общества.</p>
 
 <p>Славные традиции революционности и гуманизма нашего
 кинематографа начали складываться в далекие двадцатые годы, когда
 снимало картины первое поколение советских кинематографистов. В то
 время довелось работать и мне. Благодаря заботе партии эти традиции
 продолжаются, развиваются сегодня.</p>
 
 <p>Революционная убежденность и страстность, тесная связь с жизнью
 народа, с его завоеваниями, проблемами и заботами - именно эти
 качества в первую очередь характеризуют лучшие произведения нашего
 киноискусства.</p>
 
 <p>Я вспоминаю событие нашей кинематографической жизни, ставшее
 важной вехой осознания советским экраном своего значения, событие,
 в котором довелось принять участие и мне... Шел 1934 год. Советский
 Союз представил на Международный фестиваль в Венеции фильмы "Грозу"
 В. Петрова, мою "Петербургскую ночь", "Веселые ребята" Г.
 Александрова и фрагменты из фильма А. Довженко "Иван". Русская
 делегация здесь была впервые. Мы с нетерпением и страхом ждали
 открытия фестиваля. Ожидался ряд сенсационных показов, в первую
 очередь это относилось к "Королеве Христине" с участием Греты
 Гарбо.</p>
 
 <pagemark number="23" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk23.gif"/> 
 
 <p>Открытие фестиваля было весьма торжественным. Этот фестиваль
 проходил на открытом воздухе. Фестивальная публика была удивительна
 по своему поведению. Элегантные, роскошные люди вели себя хуже
 невоспитанных мальчишек. Если им что-то не правилось на экране, они
 свистели в специально принесенные с собой свистки, скандировали
 ругательства... И произошло удивительное. Покорила несокрушимая
 сила советского искусства. Покорила после мирового успеха
 "Броненосца "Потемкина" Сергея Эйзенштейна, после пудовкинской
 "Матери", после "Земли" Довженко, после фильмов Дзиги Вертова.</p>
 
 <p>Фильмы паши были приняты прекрасно, можно сказать, триумфально.
 Долго длились аплодисменты. Снимали десятки фотографов. Просили
 автографы. Мы чувствовали себя именинниками. Журналисты наперебой
 забрасывали вопросами. Наша делегация сделалась центром фестиваля.
 Пресса была великолепной. "Королева Христина" с незабываемой игрой
 Греты Гарбо не затмила успех наших фильмов.</p>
 
 <p>На вечере нашей советской кинематографии было множество
 зрителей. Прибыли мэр Венеции и ряд других высокопоставленных лиц.
 Нам устроили овацию. На глазах моих друзей я видел слезы.</p>
 
 <p>Мне памятен разговор с В. Петровым, режиссером "Грозы". "Мы сами
 не знаем своих сил, - говорил он, - в брешь, пробитую "Потемкиным",
 должны хлынуть десятки, сотни наших картин, армада советского кино
 должна плыть по экранам мира. Мне думается, что наша задача идти
 большой, масштабной дорогой в искусстве, не теряя человека, каковы
 бы ни были масштабы наших фильмов".</p>
 
 <p>Всей своей историей, своей художественной практикой наш экран
 подтвердил известную мысль Владимира Ильича Ленина о том, что "из
 всех искусств для нас важнейшим является кино". Эта мысль еще раз
 подчеркивается в обращении Леонида Ильича Брежнева к нам, советским
 кинематографистам, в тех словах, где он называет советское кино
 самым массовым из искусств, "которое выражает передовые
 революционные идеалы, несет трудящимся знания и культуру". И
 действительно, массовость кино, сила эмоционального воздействия,
 богатство и доступность его эстетических средств дают киноискусству
 поистине огромные возможности в формировании коммунистического
 мировоззрения, высоких нравственных принципов советского
 общества.</p>
 
 <p>Можно ли представить себе нашу жизнь без кино? Оно проникает
 сегодня повсюду. Герои лучших произведений как бы сходят с экрана,
 оказываются в гуще событий рядом с нашим современником, становятся
 его друзьями и советчиками. Современный кинематограф - это учитель
 жизни для миллионов и миллионов советских людей.</p>
 
 <p>Огромный путь прошло наше кино за сравнительно короткое время,
 обогатились средства его художественной выразительности.
 Современная кинокамера проникает и в глубины человеческой души, и в
 сложнейшие социальные процессы, происходящие в мире. Все это делает
 кино одним из наиболее эффективных и тонких идеологических
 инструментов в руках нашей партии. Обращение Леонида Ильича
 Брежнева к советским кинематографистам подчеркивает это ценнейшее
 качество советского кино: "Сегодня кино, как и на протяжении всех
 шестидесяти лет своей истории, является активным проводником идей и
 политики партии..."</p>
 
 <p>Трудно переоценить роль, которую играет советский кинематограф в
 борьбе идей. Кино было и остается одним из важнейших плацдармов
 идеологической битвы, кипящей в современном мире. Советские
 кинематографисты призваны решительно разоблачать ложь и лицемерие
 современного антикоммунизма, фарисейскую мораль буржуазного мира,
 нести яркое, образное слово коммунистической правды.</p>
 
 <p>Творческая работа мастеров культуры, в частности, нашего
 искусства, всегда находилась и находится в центре внимания партии и
 Советского государства. Обращение Леонида Ильича Брежнева к
 советским кинематографистам в день его шестидесятилетия - еще одно
 подтверждение этому. В обращении говорится:</p>
 
 <p>"Партия высоко ценит труд кинематографистов, проявляет
 неизменную заботу о разви-</p>
 
 <pagemark number="24" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk24.gif"/> 
 
 <p>тип киноискусства, повышении его роли в общественной жизни
 страны..."</p>
 
 <p>Творческие вопросы киноискусства рассматриваются нашей партией
 всесторонне и постоянно, намечаются перспективы развития кино,
 вскрываются имеющиеся недостатки, формулируется программа развития
 киноискусства на будущее.</p>
 
 <p>Следуя принципам социалистического реализма, мы,
 кинематографисты, должны раскрывать величие и героизм наших дней,
 утверждать идейные и нравственные ценности нашего общества,
 советский образ жизни, показывать моральную красоту и благородство
 советского человека. Мы должны воплощать на экране идеи дружбы
 народов, патриотизма и интернационализма.</p>
 
 <p>Я постоянно думал обо всем этом. И когда мучительно бился над
 тем, как лучше показать на экране героя биографического фильма
 ("Академик Иван Павлов", "Мусоргский", "Римский-Корсаков"),
 воспроизвести историю, и когда осваивал проблемы экранизации, и
 когда размышлял о судьбах и роли интеллигенции в революции
 (трилогия "Хождение по мукам"), и когда добивался достоверности в
 картинах, связанных с международной тематикой ("Саламандра", "Суд
 сумасшедших").</p>
 
 <p>На моем веку мне пришлось работать на разных студиях - на
 Украине, в Ленинграде, в Белоруссии. В конце 1941 года я начал
 работать на киностудии в Алма-Ате. Алма-Ата в то время был городом
 необычайным и удивительным. Ученые с мировыми именами, крупные
 режиссеры, художники, артисты приехали сюда в эту тяжкую для страны
 годину. Тогда, в сорок первом, Алма-Атинской студии по существу не
 было. Все мы - творческие работники разных национальностей
 создавали ее общими усилиями. И мы вновь открывали для себя
 казахский народ, талантливый, творящий свою своеобразную
 современную культуру.</p>
 
 <p>Вот почему, когда возникает разговор о взаимодействии
 национальных культур в нашей стране, мне всегда вспоминаются
 красноречивые факты из собственной практики.</p>
 
 <p>Незамкнутость, открытость пятнадцати советских национальных
 кинематографий - им поистине нет цены. Ибо, обладая этими
 свойствами, они являются в нашем социалистическом обществе могучей
 силой, способствующей сближению наций, народов, составляющих единую
 общность - советский народ.</p>
 
 <p>Советское кино работает на самую массовую аудиторию. Думаю, по
 ошибусь, если скажу, что чуть ли не каждый советский человек,
 каковы бы пи были его профессиональные интересы, возраст и личные
 вкусы, любит кино - требовательно и благодарно. В залы наших
 кинотеатров приходят ежедневно миллионы людей. Какую же огромную
 ответственность за каждый кадр должны испытывать мастера нашего
 экрана!</p>
 
 <p>К нам, кинематографистам, сегодня можно смело присоединить
 огромную армию кинолюбителей, людей, отдающих свободное время
 любимому искусству.</p>
 
 <p>В 1919 году я работал в Наркомпросе Украины, в 20-е - в
 Наркомпросе в Москве. Был председателем совета по художественному
 воспитанию, занимался вопросами эстетики внешкольного воспитания.
 Сам увлекался кинолюбительством. Наверное, здесь истоки моих
 постоянных связей с кинолюбителями страны и по сей день, когда
 время моей юности позади и я уже более пятидесяти лет работаю в
 кино. Я бываю счастлив, когда вижу даже в маленьких картинах
 кинолюбителей, картинах, во многом несовершенных, - чувство ритма
 времени, авторскую взволнованность, свежесть. Путь художника, будь
 он профессионал или любитель, всегда путь тревог и радостей.
 Режиссер - властитель дум, созидатель нового. И радость творчества,
 радость участия в огромном деле строительства новой советской
 культуры не покидает меня. Я живу кинематографом. Отдал и отдаю ему
 все силы и энергию и верю в его завтрашний день.</p>
 
 <p>Убежден, что советскому кино, рожденному XX веком, великими
 революционными традициями Октября, предназначена ведущая роль в
 культуре будущего.</p>
 
 <pagemark number="25" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk25.gif"/>
 
<p/>
</TEXT>
</ARTICLEDATA>