<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE ARTICLEDATA PUBLIC "com/eastview/online/periodical/article_data_v1.11.dtd" "file:///L:\DF\DTDs\article_data_v1.11.dtd">
<ARTICLEDATA format-type-id="5" format-type-name="image-clean-text">
<TITLE>31-01-1980(IKKMF-No.001) Советским кинематографистам</TITLE>
<RUBRIC1/>
<RUBRIC2/>
<RUBRIC3/>
<ATITLE>Советским кинематографистам</ATITLE>
<AUTHOR>Л. БРЕЖНЕВ</AUTHOR>
<DATE_ENTER>1-23-2013</DATE_ENTER>
<CITY>Moskva</CITY>
<COUNTRY>Russia</COUNTRY>
<PERIODICITY>12</PERIODICITY>
<SUBJECT>DA-IK</SUBJECT>
<SRC>IKKMF</SRC>
<SOURCE>Iskusstvo Kino</SOURCE>
<LANGUAGE>RU</LANGUAGE>
<DATE>1980-01-31</DATE>
<NUMBER>001</NUMBER>
<SIZE>3.2 Kbytes</SIZE>
<WORDS>317</WORDS>
<PAGE>3</PAGE>
<TEXT>

 <p>Дорогие товарищи!</p>
 
 <p>От имени Центрального Комитета Коммунистической партии
 Советского Союза горячо поздравляю вас в день шестидесятилетия
 советской кинематографии.</p>
 
 <p>Подписанный Владимиром Ильичем Лениным 27 августа 1919 года
 декрет о передаче кинодела в руки победившего народа положил начало
 советскому кино как самому массовому из искусств, как искусству,
 которое выражает передовые революционные идеалы, несет трудящимся
 знания и культуру.</p>
 
 <p>Советское кино показало всему миру, что влияние и созидательная
 сила искусства многократно возрастают, когда оно активно участвует
 в общественной жизни своей страны, в борьбе за преобразование
 общества на основах социальной справедливости и подлинного
 гуманизма.</p>
 
 <p>Юбилей советского кино - крупное событие в культурной жизни.
 Наши кинофильмы правдиво раскрывают историю социалистического
 общества, характер нового человека, утверждают советский образ
 жизни. Они отражают революционные, трудовые и ратные подвиги
 народов нашей страны, воспитывают чувства патриотизма и
 интернационализма.</p>
 
 <p>Деятели советского кино всегда были с партией, с народом,
 находились на передовых рубежах социалистического строительства.
 Они создали талантливые фильмы, поразившие мир своей революционной
 новизной и художественным своеобразием, продемонстрировали, на что
 способен народ, поднятый Октябрем к вершинам творчества.</p>
 
 <p>Советская кинематография оказала заметное влияние на развитие
 мирового прогрессивного киноискусства. Сегодня кино, как и на
 протяжении всех шестидесяти лет своей истории, является активным
 проводником идей и политики партии, участвует в осуществлении
 грандиозных планов, выработанных XXV съездом КПСС, наглядно
 отражает величие свершений нашего общества, нерушимую дружбу
 народов СССР, в братском единстве строящих коммунизм.</p>
 
 <p>Партия высоко ценит труд кинематографистов, проявляет неизменную
 заботу о развитии киноискусства, повышении его роли в общественной
 жизни страны, идейном и нравственном воспитании советских людей, в
 современной идеологической борьбе.</p>
 
 <p>Искусство кино призвано отвечать возросшим духовным запросам
 народа. Это предполагает высокую требовательность мастеров кино к
 своему творчеству, глубокий критический анализ процессов
 киноискусства, подлинно новаторский поиск творческих решений в
 целях создания произведений, достойных нашей эпохи.</p>
 
 <p>В день юбилея советского кино желаю всем работникам
 кинематографии новых больших достижений в утверждении своим
 мастерством и талантом идеалов мира и дружбы между народами.</p>
 
 <p>Здоровья и счастья вам, друзья, дальнейших успехов на благо
 нашей Родины!</p>
 
 <pagemark number="3" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk3.gif"/>
 
<p/>
</TEXT>
</ARTICLEDATA>