<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE ARTICLEDATA PUBLIC "com/eastview/online/periodical/article_data_v1.11.dtd" "file:///L:\DF\DTDs\article_data_v1.11.dtd">
<ARTICLEDATA format-type-id="5" format-type-name="image-clean-text">
<TITLE>31-01-1980(IKKMF-No.001) Право на сложную драматургию</TITLE>
<RUBRIC1>Интервью между съемками</RUBRIC1>
<RUBRIC2/>
<RUBRIC3/>
<ATITLE>Право на сложную драматургию</ATITLE>
<AUTHOR>Наталья Гундарева, Е. Лунгин</AUTHOR>
<DATE_ENTER>1-23-2013</DATE_ENTER>
<CITY>Moskva</CITY>
<COUNTRY>Russia</COUNTRY>
<PERIODICITY>12</PERIODICITY>
<SUBJECT>DA-IK</SUBJECT>
<SRC>IKKMF</SRC>
<SOURCE>Iskusstvo Kino</SOURCE>
<LANGUAGE>RU</LANGUAGE>
<DATE>1980-01-31</DATE>
<NUMBER>001</NUMBER>
<SIZE>8.4 Kbytes</SIZE>
<WORDS>1165</WORDS>
<PAGE>117-118</PAGE>
<TEXT>

 <p>Совсем недавно я получила письмо - весьма резкое. Автор пишет,
 что слушала мое интервью по ленинградскому радио и совершенно во
 мне разочаровалась... В этом интервью я сказала, что всегда
 стараюсь жить жизнью моих героинь, и корреспондентка сделала вывод,
 что, коль скоро я играю Никанорову, которая влюбляется в каждого
 встречного, то и сама я такая. Есть в этом письме и еще один упрек
 - гораздо более основательный: я, мол, играю только деревенских
 женщин, ничего другого мне, видно, сделать не удастся, мой удел -
 колхозницы да купеческие дочки, кто же мне доверит роль Аркадиной
 или Раневской?..</p>
 
 <p>Скажу честно, письмо это, при всей его наивности, меня
 огорчило.</p>
 
 <p>Я ведь и сама давно знаю, что мне необходимо по возможности
 отходить от узкого "амплуа", расширять социальный круг моих
 героинь.</p>
 
 <p>Впрочем, дело, видимо, не только в том, чтобы роли "деревенские"
 сменились, скажем, "городскими", как это и получается у меня, и
 чему я искренне радуюсь. Ведь достаточно сыграть три-четыре
 "городские" роли, чтобы вновь оказаться в плену пускай нового, но
 опять же "амплуа", и в итоге так и не вырваться из рамок социальной
 типажности. Наверное, новая тематика моих сегодняшних киноролей
 хороша прежде всего как возможность на непривычном, свежем
 материале с большей очевидностью доказать право на иную меру
 постижения характера, на иную, более сложную драматургию
 образа.</p>
 
 <p>Если взять прежние мои роли, например, "сладкую женщину" или
 гражданку Никанорову, то эти героини видны как на ладони. Зритель
 знает про них даже больше, чем они сами. Их проявления сиюминутны,
 спонтанны и обусловлены скорее эмоционально, нежели
 психологически.</p>
 
 <p>В новых работах - несколько иначе. У В. Трегубовича в картине
 "Уходя - уходи" (сценарий В. Мережко) я играю одинокую женщину
 Марину, которая, прожив с мужем восемь лет, выгнала его "за
 занудство". Но жить одной Марине и тяжко и тоскливо, и, хотя
 очевиден ее строгий нрав, сильный характер - просто так не
 подступишься, есть в ней и нерастраченная нежность, тепло, доброта.
 Терпеливо ждет она своего нехитрого бабьего счастья.</p>
 
 <p>Еще одна необычная для меня работа - роль Валерии, жены Саяпина
 в телефильме "Отпуск в сентябре", поставленном по замечательной
 пьесе Л. Вампилова "Утиная охота". Режиссер фильма В. Мельников -
 мой "крестный". Ведь восемь лет назад я дебютировала в его картине
 "Здравствуй и прощай!". В кино Мельникова вообще считают
 первооткрывателем актеров. Именно он открыл Л. Зайцеву, М.
 Кононова. Работая с начинающими актерами, он умеет как-то так
 выигрышно построить роль, что артист, занятый даже в маленьком
 эпизоде, становится заметным. Я сразу охотно согласилась на его
 предложение сыграть Валерию. Роль эта - острохарактерная. Моя
 героиня - эдакая поборница материального благополучия. Меня всегда
 тянуло на острый рисунок, но в то же время - я говорила это во
 многих интервью - играть в человеке одно плохое мне неинтересно.
 Человек - всегда сложный сплав самых различных качеств. Валерия,
 при том, что она такая "пробивная" и изо всех сил старается взять
 от жизни все, что можно, песет в себе и подлинную драму. Всей душой
 она жаждет, чтобы ее мужа, бессмысленного и пустого человека,
 уважали, чтобы он "выбился в люди", чтобы он стал хоть каким-нибудь
 да начальником, - в этом она видит смысл своего существования цель
 своей жизни, это же сближает ее с мужем, наполняет смыслом их
 отношения. Наверное, это плохо характеризует мою героиню, но я
 понимаю, что для Валерии человеческое достоинство определяется
 только служебным положением, и от того, какое кресло будет занимать
 ее муж, - зависит в ее</p>
 
 <pagemark number="117" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk117.gif"/> 
 
 <p>глазах степень человеческой реализации Саяпина. Пусть эти
 убеждения говорят о бедности внутреннего мира, об убогости ее
 жизненных представлений, но ведь они вполне искренни, и Валерия,
 давно уже наблюдая беспомощность и расхлябанность своего мужа,
 переживает хоть и ложную, с нашей точки зрения, но драму.</p>
 
 <p>Третья моя новая работа - в фильме Г. Данелия "Осенний марафон".
 Сценарий написал драматург Л. Володин. Мне нравится володинская
 эксцентричность в сочетании с абсолютной жизненной правдой, мне
 дорога его человечность. Когда Г. Данелия предложил мне прочитать
 сценарий Володина, я была просто счастлива. Предстояло сыграть жену
 героя, которая только и делает, что прощает и сознательно закрывает
 глаза на все плохое в своей семейной жизни, которая догадывается,
 что муж изменяет ей, которая готова терпеть измены, потому что
 любит мужа, но как при этом страдает ее женское достоинство!
 Положение свое она прекрасно понимает, но чаще всего ей хватает
 внутренних сил скрывать это понимание. Однако иногда прорывается
 наружу вся горечь, вся боль... Но, повторяю, главное, что она
 любит, не перестает любить, не в силах бороться со своим
 чувством...</p>
 
 <p>Я всегда стараюсь придумать какую-нибудь психологическую деталь,
 определяющую образ моей героини. Так и здесь. У Нины всегда страх в
 глазах, потому что она не знает, придет ее муж сегодня вечером
 домой или нет, а если и придет, то откуда, где был? Страх,
 постоянный страх. Всякий раз, когда раздается телефонный звонок и
 она берет трубку, ее тисками сжимает этот страх - а вдруг он ей
 сейчас скажет: "Ты извини, но я с тобой жить больше не буду, не
 могу. Я ухожу к другой..." Вот такую женщину, которая скована
 вечной тревогой, я и попыталась сыграть в фильме "Осенний
 марафон".</p>
 
 <p>Среди незаконченных еще работ роль Белины, второй жены Аргана, в
 двухсерийном телевизионном фильме "Мнимый больной" по комедии
 Мольера, которую снимает режиссер Л. Нечаев в объединении
 "Экран".</p>
 
 <p>Съемки в этой картине для меня просто наслаждение.</p>
 
 <p>Белина - красивая, ироничная женщина, как теперь говорят, - с
 отрицательным обаянием. Она не любит своего мужа, просто терпеть
 его не может и ждет не дождется его смерти. Цель - у нее одна -
 поскорее получить наследство от Лргана. На протяжении всего фильма
 она только и делает, что заставляет его лечиться, надеясь, что
 врачи-то и доведут его до смерти. Но играть законченную злодейку
 мне было не интересно, поэтому я старалась опять-таки придумать
 своей героине оправдание. И придумала вот что: ведь Арган все время
 ноет и жалуется, чем окончательно измучивает Белину. Так вот, в
 моем представлении она вовсе не чудовище, которое пытается уморить
 совершенно здорового человека лекарствами и бесконечным лечением.
 Моей Белине Арган сам дает повод для усиленной "заботы" о нем. О.
 Ефремов, играющий Аргана, со своей стороны тоже старается оправдать
 героя. Посмотрим, что получится из этих наших "оправданий"...</p>
 
 <p>В самом разгаре - съемки фильма "Белый снег России". Сценарий
 написан известным гроссмейстером А. Котовым в соавторстве с
 режиссером картины Ю. Вышинским. В основу сценария легла повесть
 Котова "Белое и черное" - о судьбе первого чемпиона мира по
 шахматам Алехина, который уехал из молодой Советской России в годы
 разрухи. Я играю в этом фильме роль жены Алехина - Надежды.
 Блестящая, талантливая женщина, Надежда и в эмиграции остается до
 конца русской, и ее трагическая гибель в автомобильной катастрофе
 не случайна, а как бы предопределена глубиной ее натуры,
 неспособной унять тоску по родине.</p>
 
 <p>Наконец, о работе, которая только начинается. Драматург А. Инин
 в соавторстве с режиссером Ю. Егоровым написал сценарий специально
 для меня. Называется он "Двадцать лет спустя". Мою героиню зовут
 Надя Круглова, история у нее очень простая: она не работает, и не
 потому, что бездельница, - она труженица, но у нее десять детей.
 Некоторые Надины одноклассники, собравшиеся через двадцать лет для
 участия в телевизионной передаче, даже жалеют ее: ничего-то она не
 достигла в жизни... А так ли это? На этот вопрос должен ответить
 наш фильм.</p>
 
 <p>Интервью вел Е. Лунгин</p>
 
 <pagemark number="118" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk118.gif"/>
 
<p/>
</TEXT>
</ARTICLEDATA>