<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE ARTICLEDATA PUBLIC "com/eastview/online/periodical/article_data_v1.11.dtd" "file:///L:\DF\DTDs\article_data_v1.11.dtd">
<ARTICLEDATA format-type-id="5" format-type-name="image-clean-text">
<TITLE>31-01-1980(IKKMF-No.001) Здравствуйте, учитель!</TITLE>
<RUBRIC1>Наши юбиляры</RUBRIC1>
<RUBRIC2/>
<RUBRIC3/>
<ATITLE>Здравствуйте, учитель!</ATITLE>
<AUTHOR>Юрий Ракша</AUTHOR>
<DATE_ENTER>1-23-2013</DATE_ENTER>
<CITY>Moskva</CITY>
<COUNTRY>Russia</COUNTRY>
<PERIODICITY>12</PERIODICITY>
<SUBJECT>DA-IK</SUBJECT>
<SRC>IKKMF</SRC>
<SOURCE>Iskusstvo Kino</SOURCE>
<LANGUAGE>RU</LANGUAGE>
<DATE>1980-01-31</DATE>
<NUMBER>001</NUMBER>
<SIZE>4.8 Kbytes</SIZE>
<WORDS>583</WORDS>
<PAGE>149-150</PAGE>
<TEXT>

 <p>К 60-летию Г. А. Мясникова</p>
 
 <p>Как быстро идет время, если поздравить Геннадия Алексеевича
 Мясникова могут сегодня его ученики, уже не первый год работающие в
 кино! Нас очень много - выпускников профессора Г. А. Мясникова,
 открывшего нам дорогу в большой кинематограф.</p>
 
 <p>Время идет, но все так же напряженно трудится художник. Как и
 прежде, у него избыток новых идей, замыслов - планы громадны и
 поражают смелостью и разнообразием. Тот же острый, проницательный и
 доброжелательный взгляд. Та же быстрая походка. Надо спешить: утром
 мастерская,</p>
 
 <pagemark number="149" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk149.gif"/> 
 
 <p>пютом лекция во ВГИКе, затем "Мосфильм", где снимается его новая
 картина, а в конце дня - рабочий стол: статья, учебное пособие,
 мемуары...</p>
 
 <p>...Жажда рисовать и учиться привела деревенского паренька в
 Пермское.художественное училище. Годы учения не прошли даром: в
 числе отличников Геннадий Мясников был направлен в Ленинград, в
 Академию художеств. Можно ли было мечтать о чем-то большем? Да вот
 незадача: опоздал к экзаменам. Но в Москве узнает об открытии
 факультета художников кино в Институте кинематографии. В 1938 году
 Г. Мясников поступает во ВГИК, и с тех нор кинематограф и институт
 становятся жизнью и судьбой замечательного художника.</p>
 
 <p>Вот уже 37 лет Геннадий Алексеевич работает в советском кино и
 преподает на родном факультете, в настоящее время возглавляя на нем
 кафедру живописи и рисунка.</p>
 
 <p>Своим главным и любимым педагогом А. Мясников всегда называет
 Федора Семеновича Богородского, основателя факультета, известного
 советского художника.</p>
 
 <p>Основой основ художника кино Богородский всегда считал
 пластическое мастерство. Именно это воспринял от него Г. А.
 Мясников и стал ярким, полнокровным выразителем этого принципа и
 ревностным его пропагандистом в педагогической деятельности.</p>
 
 <p>Сразу после окончания института, в 1943 году, Геннадия
 Алексеевича вместе с М. А. Богдановым пригласил Сергей Юткевич
 работать над фильмом "Дмитрий Донской". Картина не была поставлена,
 но художник с благодарностью вспоминает сотрудничество с выдающимся
 режиссером.</p>
 
 <p>Экранным дебютом молодого художника стал "Каменный цветок"
 режиссера А. Птушко - первый цветной советский фильм на новой,
 многослойной пленке. Какие задачи для художника! Фильм снимался в
 павильоне, так что его изобразительный ряд был целиком
 рукотворным.</p>
 
 <p>В 1956 году вышел фильм М. Калатозова "Первый эшелон" - первенец
 советского широкого экрана. Как часто слово "первый" характеризует
 творческую биографию художника!</p>
 
 <p>Весь накопленный опыт, все мастерство потребуются Г. А.
 Мясникову в работе над "Войной и миром" С. Бондарчука - одним из
 первых широкоформатных фильмов.</p>
 
 <p>С 1970 года художник работает самостоятельно, сегодня он делает
 свой двадцать пятый фильм. И многие из них знакомы нам еще с
 детства, с юности. Здесь и "Смелые люди", и "Коммунист", и
 "Гусарская баллада". Не забыть, как во ВГИКе, на уроках мастерства,
 мы смотрели и анализировали картины "Герои Шипки", "Мичурин",
 "Хождение за три моря", как изучали в павильонах "Мосфильма"
 декорации "Войны и мира".</p>
 
 <p>Я часто спрашиваю Г. А. Мясникова, как он все успевает?
 "Наверное, потому, - отвечает он, - что люблю. Люблю своих
 студентов, свой предмет, люблю кино за вечно новое в нем,
 неожиданное. А для меня это еще и подпочвенная влага, которая
 питает мой опыт педагога. Люблю писать, фиксировать опыт. Пишу
 всегда, когда только выдается время, - дома, в дороге, в
 гостинице".</p>
 
 <p>Г. А. Мясников - признанный теоретик нашего цеха, его активный
 популяризатор. Сейчас он заканчивает многолетний труд "Очерки
 истории русского и советского кинодекорационного искусства". И еще
 он преподает рисунок на курсах декораторов, руководит различными
 семинарами. А у него в семье - дети, и нам всегда казалось, что
 больше всего времени он уделяет им...</p>
 
 <p>Много лет Геннадий Алексеевич являлся депутатом районного
 совета, занимаясь вопросами культуры.</p>
 
 <p>Таков он - коммунист, педагог, народный художник РСФСР Геннадий
 Алексеевич Мясников. Свое шестидесятилетие он отметил неустанным
 трудом художника и педагога. Так пусть здравствуют его труд и
 талант, множатся ученики!</p>
 
 <pagemark number="150" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk150.gif"/>
 
<p/>
</TEXT>
</ARTICLEDATA>