<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE ARTICLEDATA PUBLIC "com/eastview/online/periodical/article_data_v1.11.dtd" "file:///L:\DF\DTDs\article_data_v1.11.dtd">
<ARTICLEDATA format-type-id="5" format-type-name="image-clean-text">
<TITLE>31-01-1980(IKKMF-No.001) Что есть профессия?</TITLE>
<RUBRIC1>Репортаж со съемочной площадки</RUBRIC1>
<RUBRIC2/>
<RUBRIC3/>
<ATITLE>Что есть профессия?</ATITLE>
<AUTHOR>А. Липков</AUTHOR>
<DATE_ENTER>1-23-2013</DATE_ENTER>
<CITY>Moskva</CITY>
<COUNTRY>Russia</COUNTRY>
<PERIODICITY>12</PERIODICITY>
<SUBJECT>DA-IK</SUBJECT>
<SRC>IKKMF</SRC>
<SOURCE>Iskusstvo Kino</SOURCE>
<LANGUAGE>RU</LANGUAGE>
<DATE>1980-01-31</DATE>
<NUMBER>001</NUMBER>
<SIZE>57.5 Kbytes</SIZE>
<WORDS>8096</WORDS>
<PAGE>125-143</PAGE>
<TEXT>

 <p>Посмотреть, как работает Никита Михалков, завершивший
 двухсерийную экранизацию "06-ломова", хотелось по множеству причин.
 Уже потому хотя бы, что фильмы его вызывают сейчас всеобщий
 интерес, удивляя не только мастерством молодого художника, но и
 стремительностью его движения в искусстве, его
 работоспособностью.</p>
 
 <p>Интересной казалась и возможность проследить, как работает
 Михалков с актером: это неизменно сильная сторона его картин.
 Причем существенно то, что внимание к актеру у Михалкова не
 означает невнимания ко всем прочим компонентам фильма: с подобным в
 кинематографической практике нередко приходится встречаться, причем
 не только в форме профессионального неумения, но, хуже того, в
 форме "принципиальной" позиции.</p>
 
 <p>Актерам в его фильмах легко дышится, потому, наверное, так
 притягательно для них сегодня имя Никиты Михалкова - к нему с
 готовностью идут сниматься и новички-дебютанты, и опытные мастера
 кино и театра. Участие в его фильмах помогает им открыть в себе
 что-то новое, еще не реализованное на экране: так, к примеру,
 вторым рождением актера Павла Кадочникова стала его роль в
 "Неоконченной пьесе для механического пианино", давшая свежее
 дыхание его мастерству и таланту.</p>
 
 <p>Ну, и наконец, хотелось разобраться в секрете необычной для
 нашего кино производительности съемочной группы Михалкова. "Раба
 любви", работу над которой оставил незаконченной другой режиссер,
 была заново целиком снята Никитой Михалковым на оставшиеся
 неизрасходованными средства - то есть на половину отпущенных на
 картину денег и за одну треть положенных на нее сроков; "Пять
 вечеров" - фильм, сделанный во время вынужденного перерыва между
 летней и зимней натурой двух серий "Обломова" (решение это было
 продиктовано производственной необходимостью - таков был
 единственно реальный путь сохранить съемочную группу, и противном
 случае ее пришлось бы распустить) полностью отснят за 26 дней.
 Такой стремительности темпов на "Мосфильме" прежде не знали.</p>
 
 <p>Естественно, эти факты не стоили бы серьезного внимания, если бы
 речь шла лишь об очередной производственной единице, сделанной
 пристойно и в темпе, чтобы залатать дыру в студийном плане. Но
 здесь налицо произведения яркие, талантливые, никак не
 укладывающиеся в рамки "производственного середнячка". Они дают
 повод задуматься о том, как сочетать художественное творчество и
 требования производства, причем сочетать так, чтобы второе
 подчинялось первому, а не наоборот.</p>
 
 <p>Канал Грибоедова, 119</p>
 
 <p>О том, что в доме номер 119 по каналу Грибоедова происходит
 что-то необычное, можно было понять по стоявшим внизу на мостовой
 дигам и навешанным снаружи над окнами третьего этажа козырькам
 экранов, отбрасывающих в окна свет приборов. Потом, уже но пути
 наверх, по лестнице, заваленной досками, известкой, строительным
 мусором, с распахнутыми настежь дверьми обезлюдевших, опустошенных
 предстоящим капитальным ремонтом квартир стало без всяких
 объяснений по-</p>
 
 <pagemark number="125" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk125.gif"/> 
 
 <p>пятно, почему именно здесь обосновалась группа "Обломова".
 Пустой дом для многолюдного кинематографического вторжения - просто
 находка: здесь никто никому не будет мешать, да и попросту есть где
 разместиться - не выселять же ради фильма людей из их квартир.</p>

 <p>
 </p>
 
 <p>А так - весь третий этаж с окнами, выходящими на Мойку (никакой
 рисованный задник не заменит этого настоящего, живущего и дышащего
 петербургского фона), занят сейчас двумя съемочными объектами -
 квартирой Ильинских и квартирой Обломова. По реальной романной
 топографии они находятся в разных домах, на далеких друг от друга
 улицах - здесь же они, в интересах производственного удобства и не
 в ущерб экранной правде, рядом. Объект "квартира Ильинских" уже
 отснят, сейчас идет работа в квартире Обломова.</p>
 
 <p>Даже беглый взгляд на интерьер незамедлительно обнаруживает, как
 много труда вложено в эту вроде бы и не слишком сложную декорацию,
 так тщательно обставленную старой мебелью, фарфоровыми вазочками,
 бронзовыми статуэтками и подсвечниками, увешанную картинами и
 картинками в рамках и рамочках. Не забыты ни иконка в углу, ни
 накрытая салфеткой тарелка с недоеденным куском пирога, почему-то
 оказавшаяся рядом со стопой книг на запылившейся этажерке, ни
 ночной фаянсовый сосуд под кушеткой Обломова.</p>
 
 <p>По этой декорации вольготно расхаживать, переходя из одной
 комнаты в другую или в коридорчик передней. Ни камера, ни актеры не
 стеснены здесь изначальной заданностью будущих точек съемки,
 каковая есть в павильонных декорациях с заранее спланированными</p>
 
 <pagemark number="126" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk126.gif"/> 
 
 <p>для "стороннего" глаза камеры проемами и карманами, с отъятыми
 потолками, позволяющими расположить над степами ряды осветительных
 приборов. Естественно, в таком условном интерьере ставить свет в
 кадр куда как удобней и проще, но и художественный результат тоже
 обычно получается упрощенным, чего от нынешнего искушенного
 зрительского глаза уже не скроешь. Тем более что приблизительности
 световой среды и светового рисунка приводит и к приблизительности
 актерского самочувствия в роли. Как бы ни старался актер, он не
 может забыть, что он в декорации, что перемещения его в мизансцене
 обусловлены не только ощущением роли, но расположением камеры и
 приборов.</p>
 
 <p>Характерно, что в павильоне Михалков (конечно, не он один - этот
 метод завоевывает сегодня и других сторонников) остается вереи
 принципам реального интерьера. Мне случалось бывать на "Мосфильме",
 когда шли съемки "Пяти вечеров"; декорация этой картины была не
 условной трехстепной выгородкой, но реальным пространством со всеми
 положенными стенами и потолками (это уже оператору приходилось
 ломать голову, как такой интерьер осветить, но зато и свет этот был
 до конца убедителен своей естественностью и натуральностью,
 непохожестью на примелькавшиеся киноштампы).</p>
 
 <p>Актер в такой декорации ощущал себя не временным гостем,
 позванным лишь на часы съемки, но хозяином, жильцом с постоянной
 пропиской.</p>
 
 <p>И тем более помогают актеру степы доподлинного дома - помогают
 своей настоящестью, материальной вещественностью, добротностью
 старой кладки, осязаемостью фактур, истинностью дневного света и
 цвета неба за окном интерьера, сознанием того, что не здесь, так в
 другом таком же доме жил реальный Илья Ильич Обломов (конечно же,
 реальный - пусть даже Гончаров придумал его, но вымысел этот уже
 давно для всех нас реальность гораздо большая, чем судьбы
 большинства современников писателя, живших на самом деле).</p>
 
 <p>Ненарочитые, там и здесь почти вскользь, как бы случайно
 попадающие в поле зрении детали еще и еще раз показывают, как много
 значит для автора фильма каждая мелочь, внушающая веру в
 подлинность этого мира, прибавляющая какую-то, пусть даже самую
 прозрачную, краску к психологическому портрету обитателей этого
 жилища. Вот в углу потолка подтеки от худой крыши, возникшие, надо
 думать, ненамеренно, но оказавшиеся вполне на месте. Вот зеркало с
 растрескавшейся амальгамой. Вот ниточки паутины, повисшие в углу
 комнаты. Вот снова паутина - на креслах, на шторах. И еще паутина -
 ее тончайшие нейлоновые ниточки навешивают сейчас художники
 Адабашьян и Самулекин на облупленную женскую головку, стоящую на
 этажерке.</p>
 
 <p>Потом они с той же тщательностью будут засыпать тонюсеньким (так
 трудно, чтобы он лег равномерно) слоем пыли полированный, красного
 дерева столик, чтобы по ходу сцены пыль эта от движения руки
 Захара, взлетев, задрожала в воздухе.</p>
 
 <p>Потом Адабашьян (кстати, в этой картине, как и в двух
 предшествующих, он не только художник, но вместе с Никитой
 Михалковым автор сценария), склонившись над листом бумаги, в
 считанные минуты набросает карандашом портрет Штольца, который
 вскоре, окантованный рамкой, займет свое место на стене. А
 Адабашьян в это время, все с той же поглощенностью делом, уже будет
 швабрить мокрой тряпкой пол, оставляя под стульями, столом,
 кушеткой, невычищенные пятна, какие наверняка оставил бы и
 гончаровский Захар, коему по его званию слуги эту работу и
 надлежало делать. Кто знает, прочтется ли эта неброская подробность
 на экране, но в любом случае работа, которой занят сейчас Адабашьян
 - сужу по тому, как он ее делал, - не кажется ему напрасной: даже
 если зритель оставит без внимания эту частность, она поможет правде
 актерского самочувствия в роли.</p>
 
 <p>Не часто случается видеть автора фильм и, поглощенного столь
 прозаическим, мало похожим на то, что принято называть высоким
 словом "творчество", делом. В конце концов в любой группе есть
 предостаточно разного</p>
 
 <pagemark number="127" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk127.gif"/> 
 
 <p>рода ассистентов и помощников: можно распорядиться - они
 сделают. Но для Адабашьяна, как видно, нет работы зазорной и
 незазорной - любая достойна уважения, естественно, если это работа
 нужная.</p>
 
 <p>Пример уважения к труду, равно как и неуважения, всегда
 заразителен, особенно в таком недолговечном, непостоянном
 коллективе, каковым является съемочная группа: как ведет себя
 главный в ней (а в данном случае это триединый автор Михалков -
 Адабашьян - Лебешев), так ведут себя и все остальные. Очень
 несложно приучить людей выполнять свою работу от сих до сих,
 "качать права", доказывая, что не тебе положено этим заниматься,
 валить вину на соседа. Гораздо труднее внушить каждому в группе
 сознание не единоличной ответственности за какую-то отдельную,
 сугубо специальную часть работы, но общей ответственности за весь
 ее результат...</p>
 
 <p>Пока длятся эти приготовления, актеры тоже не сидят без дела.
 Правда, что касается Олега Табакова, то сидение без дела для него и
 есть дело, этап вживания в образ. Залегши в теплом стеганом халате
 на обломовской кушетке, он почитывает свежий помер "Литературки",
 врастает в перину, обживается на своем рабочем актерском месте. А
 Андреи Алексеевич Попов (трудно узнать его в этом гриме, с огромной
 выпирающей лысиной, всклокоченными бровями, обвислыми нечесаными
 бакенбардами и корявой накладной челюстью) расхаживает в валенках
 по квартире, примериваясь, присматриваясь, принюхиваясь к антуражу,
 в котором ему в этой роли жить.</p>
 
 <p>Позднее у фотографа группы я увижу полугодовой давности
 фотографию улыбающихся Михалкова и Адабашьяна, остриженных под
 совершеннейший пуль: оказывается, со своими шевелюрами они
 расстались в знак солидарности с Поповым, грим которого требовал
 наголо обритой головы. Вроде бы пустяки, мальчишество, шутка, но в
 этом жесте ощутима, по-моему, и серьезная готовность на равных с
 любым участником обшей работы переживать все связанные с нею
 неприятности и трудности.</p>
 
 <p>Репетиция</p>
 
 <p>Собственно момент, когда началась репетиция, я прозевал. Да она
 словно бы и началась сама собой. Просто люди ходили по комнате,
 сидели в задумчивости, о чем-то иногда переговаривались,
 советовались, а потом почти без ощутимого перехода начали примерять
 на себя роли, искать мизансцену будущего фрагмента, нащупывать
 пластику, интонации, ритм.</p>
 
 <p>Потом, после разговора с режиссером, станет ясным, что это
 отсутствие пограничной линии между подготовкой к работе и самой
 работой было никак не случайным. Это принцип, вполне осознанный и
 продуманный. Впрочем, рассказать о нем лучше самому Михалкову.
 Обращаюсь, забегая вперед, к интервью с ним:</p>
 
 <p>- Основная задача режиссера - создание на площадке особого мира,
 который, с одной стороны, выражал бы индивидуальность героя, а с
 другой - вливался бы органической частью в общую ткань фильма. То
 есть мир этот должен стать в результате целостным миром
 картины.</p>
 
 <p>Для достижения этого необходимо: первое - свобода актерского
 самочувствия, и второе - создание в группе такой атмосферы, которая
 делала бы незаметным и безболезненным переход от праздности к делу.
 По возможности надо добиваться того, чтобы работалось легко, чтобы
 каждый из участников работы ощущал себя членом единого творческого
 организма, чтобы работа приносила ему удовольствие.</p>
 
 <p>Каждую сцену я стараюсь как можно более тщательно разбирать
 вместе с актерами во время предварительных репетиций, а затем уже
 на месте съемки, в декорации стараюсь проводить вместе с актерами
 как можно больше времени. При этом не обязательно даже
 репетировать.</p>
 
 <p>Можно разговаривать о всякой всячине, пить чай, обсуждать
 вчерашний хоккей, но так или иначе при этом будет подсознательно
 происходить вживание в атмосферу, стены декорации постепенно начнут
 делаться для актера родными.</p>
 
 <pagemark number="128" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk128.gif"/> 
 
 <p>Есть режиссеры, считающие достаточным отрепетировать сцену в
 номере гостиницы, после чего ее уже можно сразу снимать на
 площадке. Не думаю, что это путь верный. Даже если сцена получится
 вполне гладкой и складной, даже если она не будет раздражать
 диссонансом между поведением актеров и местом, где они действуют,
 все равно, и уверен, при этом потеряется что-то неуловимое, быть
 может, даже незаметное глазу, но каким-то образом влияющее на наше
 восприятие. Даже если актер, казалось бы, сыграет в итоге ничуть не
 хуже, все равно это "вживание в стены" наверняка сохранит ему силы,
 он не должен будет тратить свою эмоциональную энергию на вхождение
 в мир фильма - этот процесс будет идти подспудно, как бы сам собой.
 И в итоге работа пойдет легче, за то же время можно будет больше
 снять...</p>
 
 <p>Все это будет сказано позже, а пока режиссер репетирует с
 актерами. Та сцена, которую они сейчас готовят, станет первым нашим
 знакомством со взрослым Обломовым, проживающим в Петербурге, на
 Гороховой улице, уже оставившим службу, распрощавшимся с благими
 надеждами, коротающим день за днем, полеживая на диване.</p>
 
 <p>По всем драматургическим канонам сцена эта экспозиционная,
 вводящая нас в жизнь героя, в суть его характера, и обо всем этом
 надо рассказать, кратко и емко, в короткие минуты сообщить зрителю
 ту необходимую информацию, без которой не понять сути дальнейшего
 действия.</p>
 
 <p>Ничего особенного в сцене не происходит - точнее, происходит
 самое для Обломова обыденное, ежедневное, ничем его не удивляющее,
 а если и огорчающее, то тоже привычно и не раня души - он давно уже
 сжился и с этим сонным бытом, и с ленивым Захаром, переделывать
 которого бесполезно, да и незачем.</p>
 
 <p>Разговор в сцене вертится вокруг письма от управляющего, которое
 куда-то задевалось, конечно же, по вине Захара (потом оно найдется
 под периной у Обломова - сам же его туда и сунул), вокруг квартиры,
 за которую не плачено, мясника, который не хочет давать в долг,
 потому что долгу уже и без того 86 рублей, а все из-за того, что
 Захар ест не в меру, хоть еда ему и не впрок. Но и перебраниваясь
 друг с другом, барин и слуга делают это лениво и нехотя, скорее по
 привычке, чем по необходимости. Захар попутно наводит порядок в
 комнате, то есть не прибирает ее на самом деле, но лишь кое-как
 маскирует наиболее явные следы беспорядка. Скажем, не уносит
 тарелку с остатками недоеденного пирога, а задвигает ее на
 этажерку, прикрыв сверху газетой.</p>
 
 <p>На эту родившуюся в ходе репетиции придумку Михалков реагирует
 радостным смехом: ему явно нравится и актер в этой роли, и сам
 живой ход работы - общение с талантливым человеком, не устающим
 предлагать неожиданные, работающие на образ детали.</p>
 
 <p>"Уж коли я ничего не делаю... - бубнит Захар - Попов, вяло
 огрызаясь на ругань хозяина. - Вон все подметено, прибрано, словно
 к свадьбе, чего еще?"</p>
 
 <p>На этих словах он открывает дверцу шкафа, и это движение
 подсказывает режиссеру новую мысль:</p>
 
 <p>- Пусть при открывании дверцы из шкафа что-то вываливается,
 книги какие-нибудь, чтобы он мог все это запихнуть назад: открыл
 дверцу и тут же закрыл. Тогда у Захара будет возможность физическим
 действием заявить, что у пего все прибрано, и в то же время
 показать нам, что это далеко не так.</p>
 
 <p>Попову эта придумка нравится, но минутой позднее он возвращает
 ее Михалкову в еще более занятном варианте: Захар не запихнет
 выпавшие книги обратно в шкаф, а затолкнет их под шкаф швырком
 ноги.</p>
 
 <p>- Принято! - с удовольствием затверждает предложение Попова
 режиссер, и репетиция катится дальше, обрастая новыми идеями,
 шлифуя их, оставляя в итоге детали, жесты, интонации, максимально
 точные, складывающиеся в целостные человеческие характеры, в единую
 линию человеческих взаимоотношений.</p>
 
 <p>Кто-то предлагает (не успеваю даже заметить, кто именно, - так
 мгновенно движется этот ток сотворчества от одного участника</p>
 
 <pagemark number="129" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk129.gif"/> 
 
 <p>съемки к другому), чтобы Захар ходил по комнате не в валенках, а
 в носках - толстых, и несколько пар натянутых на йоги. Опять как
 будто мелочь, но мелочь никак не лишняя. Она сохраняет то самое
 ощущение плохо топленных комнат, которое должны были передать
 валенки на ногах Захара, но при этом еще и самому ему дает
 дополнительную краску человека домашнего, ленивого (так нет
 надобности лишний раз обуваться, потом еще и разуваться - в носках
 можно тут же и залечь на свой топчан в передней) - видно, он и на
 улицу сегодня не выходил.</p>
 
 <p>Собственно говоря, все это мое личное восприятие сути найденной
 детали - на площадке никто ее столь пространно не аргументировал,
 вообще никак не аргументировал. Смысл ее был воспринят как само
 собой разумеющийся, а раз так, то нечего задерживаться на решенном
 - надо идти дальше, продолжать работать.</p>
 
 <p>Иногда актеры, малость подразошедшись, начинают весело
 хулиганить, играть с явным перебором, предлагать заведомо то, что в
 картину никогда не войдет. Скажем, Попов, появившись в дверях, по
 собачьи обнюхивает пристенок, а затем, задрав в сторону ногу, уже
 затянутую в мохнатый носок, принимает известную собачью позу. В
 общем-то это баловство, но, во-первых, приятно, когда люди,
 несмотря на славу, звания, общественный вес и прочее, не теряют
 способности по-детски забавляться, подшучивать над самими собой, а
 во-вторых, баловство это совсем небесполезно для работы - ведь суть
 образа Захара в его собачьей преданности хозяину. Так что,
 фантазируя на эту тему, пусть даже шаржируя ее, актер как бы берет
 там и сям пробы грун-</p>
 
 <pagemark number="130" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk130.gif"/> 
 
 <p>та, нащупывает краски, которые пригодятся для роли. Ну, и помимо
 всего прочего, шутливая придумка, даже если она не встанет "лыком в
 строку", поддерживает радостную атмосферу интересной работы,
 дружеского общения единомышленников по искусству. Здесь есть это
 непременное ощущение удовольствия от работы, радости, что собрались
 именно эти люди, что у них есть возможность делать именно этот
 фильм, что отыскивается именно то, что хотелось, что для будущей
 картины нужно. Когда Табаков для конца сцены, где его герою
 предстоит проснуться и по привычке кликнуть Захара, дремлющего в
 передней, предлагает, чтобы Обломов просыпался от того, что на лицо
 ему плюхнется фолиант, за чтением которого он и заснул, Никита
 Михалков бросается целовать актера. Ну, конечно же, это именно то,
 что надо. Молодец Табаков!</p>
 
 <p>Эта атмосфера радости, увлеченности работой оказывается
 магнетически притягательной, способной вовлекать в себя всех
 участников съемок. Продолжая заниматься своим делом, бесшумно (у
 всех на ногах войлочные шлепанцы) и быстро появляясь в кадре, чтобы
 поправить грим или дополнить какой-то деталью реквизит, работники
 группы не перестают быть и благодарными зрителями. И, право же, им
 нередко приходится зажимать рот ладонью, чтобы не прыснуть не
 вовремя от смеха, не помешать незапланированной зрительской
 реакцией репетиционному прогону.</p>
 
 <p>За всем этим было отрадно наблюдать еще и потому, что ход работы
 был на редкость последовательной, чуть ли не буквальной реализацией
 творческих деклараций режиссера, каковые в кинематографической
 практике, увы, так часто остаются лишь всего-навсего
 декларациями.</p>
 
 <p>И здесь я опять возвращаюсь к высказываниям Никиты Михалкова, к
 его творческим принципам, сформулированным в словах и
 подтвержденным делом:</p>
 
 <p>- Я уверен, что самое главное для режиссера - бесконечная любовь
 к актеру. Мой собственный актерский опыт научил меня пониманию
 того, как трудна эта профессия, естественно для тех, для кого она
 искусство, а не штукарство. Актер должен чувствовать, как он любим
 и нужен, как благоговейно</p>
 
 <pagemark number="131" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk131.gif"/> 
 
 <p>к нему относятся. И если он поверит в это, тогда он заплатит,
 может быть, даже не результатом своей работы, но стремлением к
 этому результату.</p>
 
 <p>Для меня близка формула "Счастье - это когда получается".
 Несовершенная форма глагола ставит на первое место не результат сам
 по себе, а процесс, ведущий к этому результату. Лично мне близок
 именно такой подход.</p>
 
 <p>При всем нашем стремлении побыстрее закончить работу, счастье ее
 не в конечном результате, а и процессе достижения этого результата,
 в той полноте жизни, которую дает работа.</p>
 
 <p>Самое пагубное для режиссера - снимать картину лишь ради
 вознаграждения за нее, в чем бы это вознаграждение ни выражалось -
 в деньгах, славе, премиях, зрительском ажиотаже.</p>
 
 <p>Я не хочу быть ханжой: радостно, когда зритель принимает
 картину, приятно, когда она приносит фестивальные награды. Но я
 никогда не хотел бы приступать к работе над картиной даже с тайным
 стремлением ко всем этим заманчивым благам. Если такие мысли
 появляются, режиссер поневоле, может быть, даже не отдавая в этом
 себе отчета, начинает переоценивать значение собственной персоны в
 процессе создания картины. Ты должен снимать ее только тогда, когда
 полон ею, когда просто-напросто не можешь ее не снимать...</p>
 
 <p>Счастливая увлеченность работой, радость рождения ярких деталей,
 придумок не мешают Михалкову быть упрямо требовательным к себе, к
 актерам, взыскательно отрабатывать сцепу по всем ее компонентам -
 по ритму, интонационному рисунку, по нагруженности смыслом каждого
 движения, каждого перемещения актера в мизансцене. Вроде бы вполне
 можно удовлетвориться только что отыгранным прогоном. Но Михалкову
 он кажется еще сырым: вот эта часть прохода была вялой по ритму (в
 следующем прогоне он будет подстегивать ее, отщелкивая ритм ударами
 пальцев). Вот здесь подход к шкафу был формален, не мотивирован
 внутренним посылом - нужно дать ему оправдание. Пусть Захар идет к
 шкафу, чтобы сунуть на полку письмо, оказавшееся не тем письмом,
 которое нужно барину. Еще: слишком театральна крупнота обыгрываемых
 актером деталей - надо играть все то же, но только как более
 проходное, не фокусирующее на себе чрезмерного внимания,
 сливающееся в сквозной нерасчлененный поток. "Чтобы одно цеплялось
 за другое, - настаивает режиссер. - Ничего отдельного - все
 вместе"...</p>
 
 <p>Все это время оператору Павлу Лебешеву делать как будто бы
 нечего. Камера уже готова к съемке, водружена на тележку-штатив,
 бесшумно перекатывающуюся по полу на толстых резиновых шинах.
 Операторская группа успела сделать всю подготовительную работу
 четко, быстро, вроде и незаметно, не привлекая внимания остальных к
 своим проблемам. Так что время Лебешева настанет, когда окоп-чат
 репетицию актеры.</p>
 
 <p>Это, однако, не совсем так. Пусть пока камера и не участвует в
 репетиции, все равно работа неизменно идет с учетом ее будущего
 присутствия, с учетом того, что сцена будет сниматься
 короткофокусной оптикой, единым непрерывным планом, сама
 длительность которого передаст неторопливость, заторможенность
 идущей в этом доме жизни.</p>
 
 <p>За камеру пока играет сам режиссер, иногда он даже движется
 вслед за мизансценой, как бы неся на руках воображаемую рамку
 кадра, останавливается по временам, оговаривает с оператором
 какие-то детали ("Паша, здесь мне понадобится наезд"), корректирует
 с ним будущий кадр. Все, что ни произойдет перед камерой, должно
 получить одобрение оператора. Обычно оно выражается в молчании:
 Лебешев вмешивается лишь тогда, когда требуется что-то изменить,
 подправить. Вот и сейчас: уже после того, как спят первый дубль,
 оператор добавляет от себя еще одну вроде бы не слишком приметную
 деталь - велит поставить на столик подсвечник с догорающим огарком:
 Захар после того, как отдернет штору, свечу задует. Частность. Но
 частность совсем не лишняя: дело тут не в том, чтобы украсить кадр
 еще одним световым эффектом, но в правде света, световой</p>
 
 <pagemark number="132" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk132.gif"/> 
 
 <p>атмосферы, неотделимой от правды человеческих характеров.
 Непогашенная свеча расскажет нам о хозяине этих комнат (так, видно,
 и заснул над книгой, не позаботившись загасить свечу, хоть и за
 свечи, верно, тоже дав? но не плачено и лавочник грозит перестать
 давать их в долг), даст слуге еще одно физическое действие,
 дополняющее еще одной крупицей правды смысл его существования - в
 кадре и в жизни.</p>
 
 <p>Работа Лебешева заслуживает отдельного обстоятельного разговора.
 Сегодня он один из самых интересных профессиональных операторов
 нашего кино, на редкость свободно владеющий камерой, не боящийся
 работать в самых критических световых режимах, подчас при
 освещенности наиминимальной - кстати, именно так обстоит дело в
 снимающейся сейчас сцене "Обломова": тусклый свет пасмурного
 зимнего дня, проникающий в окна, резкие перепады между то и дело
 попадающими в кадр просветами окон и сумраком комнаты - все это не
 нивелируется под общий знаменатель добавочными источниками света,
 но, наоборот, бережно сохраняется. Световые приборы, используемые
 очень скупо, чаще всего не для прямого, а для отраженного освещения
 пространства, лишь подчеркивают естественный световой рисунок, где
 надо усиливают его, ставят необходимые акценты, но ничего ему не
 навязывают, не насилуют правды реального света. Михалков до конца
 доверяет вкусу своего оператора, его чутью к фальши. Есть редкая
 слитность целей в их общей работе, единое понимание пластических
 задач, единая установка на актера как на главенствующего в
 кадре.</p>
 
 <p>Мои ощущения от Лебешева-оператора целиком подтвердил потом в
 разговоре Андрей Алексеевич Попов:</p>
 
 <p>- Впервые встречаюсь с оператором, - сказал он, - который не
 мучает актера: посмотри сюда, здесь пройди на шаг дальше. Чувствую
 себя легко, как в театре. Ощущение почти полной свободы. Во всяком
 случае ограничения, налагаемые техникой, самые минимальные.</p>
 
 <p>И при всем этом самое важное то, что Лебешев снимает не просто
 актеров в их ролях, но общую тему сцены. Все, что ни есть в поле
 кадра - лица людей, свет, детали среды, - все он вписывает в
 атмосферу действия в движение развивающейся темы.</p>
 
 <p>Интервью с А. А. Поповым</p>
 
 <p>Первым, с кем мне удалось поговорить на площадке, был Андрей
 Алексеевич Попов, оказавшийся на время свободным, пока в стенах
 обломовской квартиры готовилась съемка продолжения той же сцены;
 шла обычная предсъемочная суета - необычным и ней было лишь то, что
 делалось все без привычного киношного гама и гомона. Откуда-то
 вдруг появился Никита Михалков, казавшийся похожим на привидение:
 он двигался бесшумно, ступая на оттянутые носки и как бы неся перед
 собой рамку кадра, и временами застывая в неподвижности и затем
 снова пускаясь в путь, бормоча на ходу в четверть голоса дикторский
 текст, который должен лечь на этот проезд камеры.</p>
 
 <p>Голос автора должен стать одним из очень важных слагаемых
 фильма. "Обломов" задумывается как картина очень литературная,
 следующая не только событиям романа, но самой романной форме
 изложения. Слова автора будут сопровождаться шелестом
 переворачиваемых страниц, открыто подтверждающих, что фильму
 предшествовала книга, что это есть ее экранизация. Но все это, как
 можно почувствовать уже по черновому, только еще складывающемуся
 сейчас наброску будущей сцены, никак не равнозначно
 иллюстраторству.</p>
 
 <p>Прошло время, когда кинематограф, утверждая свою, как искусства,
 самоценность, открещивался от своей старшей родни - литературы.
 Сегодня он уже может идти следом за ней, оставаясь при этом самим
 собой, кинематографом. Больше того - открывая в себе новые
 возможности.</p>
 
 <p>Пока режиссер промеряет, проигрывает будущий проезд камеры,
 операторская группа занята технической подготовкой его
 осуществления. Для этой цели с "Мосфильма" при-</p>
 
 <pagemark number="133" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk133.gif"/> 
 
 <p>везена импортная новинка - стедикам, который здесь впервые будут
 опробовать. Стедикам состоит из корсета, одеваемого на оператора
 (Лебешев в нем кажется похожим то ли на космонавта, то ли на
 парашютиста), и прикрепляющейся к нему металлической руки, держащей
 камеру. Можно идти, бежать, спускаться и подниматься по лестнице -
 рамка кадра все равно будет устойчивой, не подверженной неизбежному
 в таких случаях дрожанию и дерганью, будто снято все с катящейся но
 рельсам тележки. На деле, как вскоре выяснится, столикам совсем не
 так замечателен, как расписывают его рекламные проспекты, работать
 с ним тяжело и не слишком удобно, но, что верно - то верно, от
 многих хлопот он освобождает, заметно укорачивает время съемки,
 позволяя снимать и такие панорамы, какие иным способом вообще
 навряд ли удалось бы выполнить... Впрочем, я, кажется, отвлекся от
 того главного, о чем собирался рассказать, - от интервью с Андреем
 Алексеевичем Поповым. Разговор с ним начался, естественно, с той
 роли, которую он в этом фильме играет, - с Захара.</p>
 
 <p>- Соскучился я по таким ролям, хотя начинал как раз с персонажей
 характерных - помощник следователя Дюковский в "Шведской спичке",
 Яго в "Отелло", а уже потом пошли профессора и депутаты,
 потеснившие образы иного плана. Правда, характерная роль была у
 меня в "Учителе пения", картине лиричной и доброй, но там ее
 рисунок был совсем иным, далеко не таким острым, какого требует
 роль Захара.</p>
 
 <p>Работа в "Обломове" знаменует для меня возвращение к тем самым
 ролям, которые мне</p>
 
 <pagemark number="134" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk134.gif"/> 
 
 <p>как актеру приносили наибольшее удовлетворение.</p>
 
 <p>Захар написан очень остро - и по форме, и по пластике, и по
 внутреннему наполнению. Так что задача здесь одна - понять суть
 гончаровского характера, проникнуть в его внутренний мир, а затем
 выразить все это через себя - не высказать в репликах, а именно
 выразить.</p>
 
 <p>Гончаров очень любит Обломова, но не меньше и Захара - это тип
 по-настоящему русский, человек преданный, готовый рабски служить
 своему барину, но совмещающий с веками впитывавшейся преданностью и
 мгновения ненависти. Это в образе самое интересное: Захар барина
 проклинает и до слез любит.</p>
 
 <p>Полкартины с Никитой Сергеевичем мы уже сняли. Я уже сжился с
 ролью и, хотя три-четыре месяца до этого не снимался, но с героем
 своим все равно не расставался - читал, репетировал, думал. Так что
 у меня нет ощущения не то чтобы трудности роли - трудности есть в
 любой сцене, - но порога вхождения в роль.</p>
 
 <p>Самое главное здесь не в том, чтобы отыскать в Захаре какие-то
 смешные штришки и детальки, но постараться сыграть все предельно
 искренне - так же, как чувствует и переживает он сам. Захар предан
 барину совершенно по-собачьи, до слез может переживать, что обидел
 его, хоть и не понимает, чем именно, старается, как может, утешить
 его и тут же, буквально через минуту, готов его проклинать за то,
 что из-за него переживал, плакал. Это самое интересное в искусстве
 - обнажение противоречия, конфликтность характера.</p>
 
 <p>- Как вам работается с Михалковым, с вашими партнерами?</p>
 
 <p>- Впервые я встречаю режиссера, который ищет в репетициях, в
 съемках живые связи - не профессиональные, а именно живые. Идя от
 актера, от его возможностей, его ощущения себя в роли, он в то же
 время очень точно знает, чего добивается. Вот это живое
 сотворчество для меня в кино самое дорогое.</p>
 
 <p>С Олегом Павловичем Табаковым контакт в работе возник из
 репетиций, из разговоров - мы часто ездим вместе в "Стреле", у нас
 есть время для общения. Олег Павлович - актер по своему складу
 живой, импровизационный, работать с ним легко. То единомыслие,
 которое вообще присуще этой творческой группе, распространяется и
 на актеров, создает ощущение обшей тональности, единого метода.</p>
 
 <p>Когда работаешь над ролью, важно не придумывать себе заранее
 никаких приспособлений. Иначе ты становишься их рабом. А вот здесь,
 в декорации, в репетициях находится решение живое,
 непосредственное, идущее не от ума, а от образа сцепы в целом. Если
 идти от желания напридумывать чего-нибудь поинтереснее, получается
 умозрительно. А важно, чтобы все возникало непреднамеренно,
 естественно.</p>
 
 <p>Две недели у нас ушли на то, что вечерами мы репетировали в
 гостинице. Иначе нельзя: картина сложная, психологическая - с
 налета здесь не сыграешь. Репетиции были застольными: мы
 вчитывались в текст, разбирали второй план сцепы, что делает герой,
 о чем он думает, когда говорит те или иные слова. Ведь произносимый
 актером текст - не самоцель, а результат внутреннего процесса.
 Важно понять, чем человек живет, вникнуть в то, что он в словах
 никогда не выскажет. А здесь, в декорации, вместе с нахождением
 мизансцены, рождается органичный пластический рисунок. Его уже
 легче реализовать - он подготовлен всей предшествующей работой,
 внутренним пониманием образа.</p>
 
 <p>- Видели ли вы уже отснятый материал фильма?</p>
 
 <p>- Я не уверен в том, что актеру вообще надо смотреть материал.
 На эту тему у нас когда-то был разговор с Черкасовым. "Почему, -
 говорил он, - мы, актеры, не умеем смотреть материал? Потому, что
 мы вгрызаемся только в себя".</p>
 
 <p>Материал нужно смотреть, чтобы видеть своп ошибки. Но мы видим в
 зеркале экрана только себя и не видим сцену целиком. Этому только
 со временем можно научиться: воспри-</p>
 
 <pagemark number="135" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk135.gif"/> 
 
 <p>нимать экран целиком. Ведь зритель смотрит не только на актера:
 все, что ни есть в картине, оставляет в его восприятии свой след. А
 актер - как в подзорную трубу, как в микроскоп - видит только свои
 промахи, свои удачи.</p>
 
 <p>- Не мешает ли вам на съемках ваша вторая, режиссерская
 профессия?</p>
 
 <p>- Когда я становлюсь актером, то режиссурой и саморежиссурой не
 занимаюсь. Конечно, я думаю над ролью, анализирую ее, но на
 площадке стараюсь забыть обо всем этом, полностью отдаться
 режиссеру, партнерам, чтобы ничто не сковывало в игре.</p>
 
 <p>Режиссерский сценарий</p>
 
 <p>Та легкость (отчасти, конечно, кажущаяся легкость), с которой
 движется работа в группе Михалкова, слаженность, готовность к
 переменам в запланированном графике работы, что в хлопотном
 киноделе по множеству причин нередко бывает неизбежным, - все это
 во многом результат тщательной подготовки, долгих застольных
 репетиций с актерами, продуманности всех деталей каждой сцены -
 декорации, реквизита, операторского решения, атмосферы, то есть
 всего того, ради чего пишется режиссерский сценарий, но на деле все
 равно определяющегося обычно в последний момент, нередко прямо на
 съемочной площадке, наспех.</p>
 
 <p>Всего этого хотелось коснуться здесь, поскольку режиссерский
 сценарий, каковой призван служить руководством к действию всей
 группы, у Михалкова очень не похож на тот, каким он обычно бывает.
 Здесь это не просто производственный документ, необходимый
 соответствующим отделам и звеньям студии для обоснования сметы,
 сроков и тому подобного, ни тем более отписочный документ (что тоже
 нередко случается: к чему мудрить, каким планом снимать - средним
 или общим, когда во время съемки все равно все еще десять раз
 переменится), но документ в первую очередь творческий, дающий ключ
 каждому из участников создания фильма в его работе, разъясняющий,
 обосновывающий авторский замысел во всех его основных
 компонентах.</p>
 
 <p>К этому этапу создания фильма Никита Михалков относится более
 чем серьезно, о чем, в частности, он говорил и в своем
 интервью:</p>
 
 <p>- Режиссерский сценарий "Обломова" - результат очень большой,
 очень напряженной работы, проверкой которой становятся сами съемки.
 Перекадровывая сцену на площадке, проверяя еще раз, насколько
 истинным было ее решение, находишь либо подтверждение тому, о чем
 думал прежде, работая над сценарием, либо убеждаешься в ошибочности
 своих предположений. Происходит переоценка прежних концепций.</p>
 
 <p>Помимо всего того, что обычно включает режиссерский сценарий, мы
 дополнили его подробной экспликацией, предваряющей каждую сцену.
 Собственно, аналогичную экспликацию мы делали и для двух наших
 предшествующих картин, но тогда она существовала отдельно от
 сценария - на этот раз мы их объединили.</p>
 
 <p>Написание экспликации - дело очень трудоемкое, но, как нам
 думается, затраченная работа себя оправдывает. Она помогает нам
 самим понять и сформулировать для себя образ будущей картины, и
 еще, что очень важно, она необходима не только для режиссера и
 актеров, но и для технической части группы. Она избавляет от
 необходимости объяснять каждому все то, чем он должен
 руководствоваться в работе...</p>
 
 <p>Думаю, что небесполезно будет привести здесь фрагмент из
 экспликации "Обломова", тем более что навряд ли она когда-нибудь
 будет опубликована. А жаль: изучение подобного опыта могло бы
 немало дать практике (да и теории - тоже). Далеко не все режиссеры
 хотят и умеют анализировать свои замыслы, свои решения, тем более
 столь тщательно, столь придирчиво к своим возможным промахам и
 ошибкам (все те пять пунктов, по которым идет анализ, постоянны для
 каждой сцены).</p>
 
 <p>Естественно, нет смысла предлагать принятую Михалковым методику
 как всеобщую</p>
 
 <pagemark number="136" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk136.gif"/> 
 
 <p>и единственно верную, но анализировать свою работу - на всех ее
 этапах - не вредно многим режиссерам. Итак, вот текст экспликации
 по сцене, снимавшейся сейчас на площадке. Она числится в
 режиссерском сценарии под номером 2 - "Утро Обломова".</p>
 
 <p>I. Краткое содержание. После титров и картинок мы знакомимся с
 героем. Илья Ильич лежит на диване, погруженный в унылые мысли,
 пытаясь как-то отвлечься и найти виноватым в своем настроении
 кого-нибудь другого, а, кроме Захара, делать виноватым некого, он и
 пытается этим заняться. И письмо неприятное куда-то пропало, и
 неубрано вокруг, и мясник больше в долг не дает, потому что Захар
 много ест. Но все это сквозь лень, ни на чем не заостряя внимания.
 Захара зовет не столько для дела, сколько поговорить. Едва
 раздражится на него, выгонит и опять зовет обратно. Все про Захара
 знает: и что тот ворует по мелочам, и обманывает по мелочам, но в
 то же время и воровство, и ложь, и грубость принимает лениво и как
 должное. Отношение Захара к барину точно такое же. Он относится к
 нему снисходительно, хотя и благоговеет перед ним. Порой они даже
 сравниваются в поступках. Захар, не сдвинувшись с места, лжет
 барину, что ходил к мяснику. Не тронувшийся с места барин лжет
 слуге, что написал письмо.</p>
 
 <p>II. Время. Пластика. Режим. Костюм. Время суток, в которое
 происходит действие, не должно быть понятно с самого начала. Окна
 зашторены, изображение мягкое, неконтрастное, однотонное. Вся
 квартира Обломова до приезда Штольца должна быть как бы приглушена.
 Небрежность костюма Обломова нужно подчеркнуть. Он любит свободные,
 мягкие вещи и сквозь пальцы смотрит на неряшливость своего слуги.
 Мир Обломова должен быть очень четко обозначен в вещах, в
 привязанностях, в друзьях, в поступках. С течением времени он все
 более сужался и к моменту, когда мы с ним знакомимся, уже очень
 ограничен. Пластически хотелось бы достичь в изображении покоя
 ощущения давно непроветриваемой комнаты, пыльных штор и мебели. И
 это должно касаться не только самого интерьера, но и натуры.
 Скажем, за окном квартиры Обломова всегда пасмурный, серый
 день.</p>
 
 <p>III. Воображение. Настрой. Тон. Квартира Обломова - это
 нагнетание состояния. Вне зависимости от появления разных
 персонажей оно должно развиваться по одной прямой, каждая сцена-это
 еще одна капля и развитии общего состояния, а не самостоятельная
 единица, поэтому необходимо создать общую тональность, в которой и
 проиграется вся квартира Обломова.</p>
 
 <p>Для Обломова его жизнь естественна, нужно попытаться и зрителя
 затянуть в это ощущение естественности жизни Обломова. Так как вся
 картина должна быть чрезвычайно литературной, необходимо создать
 для зрителя те правила игры, по которым он будет воспринимать
 происходящее. Его нужно приучить к тому, что он будет видеть. Это
 но многом будет зависеть от ритма, в котором с самого начала пойдет
 повествование. Чрезвычайно важно рассчитать ритм жизни Обломова:
 что для него является предметом изменения ритма и как он его
 меняет.</p>
 
 <p>IV. Главное внимание. Сущность. Эффект. Главное внимание всей
 первой части сцены фильма нужно сконцентрировать на том, чтобы
 скука, которую испытывает Обломом, не перенеслась на зрителя. За
 ним должно быть интересно наблюдать. Видимо, нужен хоть один
 контрапункт, в котором соединится состояние Обломова еще с чем-то
 или на фоне чего-то проявится.</p>
 
 <p>Думаю, что основным эффектом сцены должна быть пауза перед
 обоюдной ложью барина и слуги и сам факт того, что они лгут друг
 другу. Так же очень важно, чтобы зрительный ряд не поглотил
 информацию, которую необходимо донести в тексте.</p>
 
 <p>V. Возможные ошибки. Ошибкой может стать желание веселить
 зрителя, то есть раскрашивать действие, разрушая общую тональ-</p>
 
 <pagemark number="137" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk137.gif"/> 
 
 <p>ность. Играние отношений барина и слуги "вообще", без истории
 этих отношений.</p>
 
 <p>"Метод компании"</p>
 
 <p>Разговор с исполнителем роли Обломова Олегом Табаковым был
 обстоятельным и долгим.</p>
 
 <p>Чувствовалось, что актер не только охотно отвечает на
 журналистские вопросы, но и сам рад возможности высказаться по
 вопросам, явно ему небезразличным, наболевшим - по существу
 профессии.</p>
 
 <p>- Метод, которым работает группа, снимающая фильм по "Обломову",
 - говорил Табаков, - это метод товарищества, компании - метод
 далеко не новый, но на редкость забытый. Забытый со всем размахом и
 страстностью, с какими мы умеем предавать забвению и дурное и
 хорошее.</p>
 
 <p>Вспомните хотя бы барбизонцев. Они выбирались на натуру, чтобы
 вместе коротать летний досуг, подышать свежим воздухом, а в итоге
 родилось целое направление в живописи. Или, скажем, члены "Могучей
 кучки", собиравшиеся есть капустные пироги у Балакирева или у Кюи -
 не помню уж сейчас, у кого именно. А из этих пирогов под рюмку
 водки родилось объединение, ставшее этапом в истории русской
 музыки. Наверное, если перелистать страницы истории - не только
 истории искусства, - мы найдем немало замечательных начинаний,
 рождавшихся из дружеских компаний.</p>
 
 <p>Если люди не разочаровываются друг в друге, если у них есть
 упрямое желание встречаться вновь и вновь, вместе работать -
 значит, по всей вероятности, их связывает не только</p>
 
 <pagemark number="138" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk138.gif"/> 
 
 <p>общность эстетических пристрастий, но, как я понимаю, и
 некоторая человеческая общность. Это я в полной мере отношу к
 Никите Михалкову, Александру Адабашьяну, Павлу Лебешеву и другим
 участникам создания "Обломова": их связывает определенное братство,
 сознание того, что вместе им лучше, чем врозь. В этом товариществе
 успел сложиться свой язык, быть может, не до конца понятный тем,
 кто заглянул сюда со стороны, но людям внутри группы очень
 помогающий работать интенсивнее, с полным доверием друг к
 другу.</p>
 
 <p>Я связан с этой группой уже второй совместной картиной и вижу,
 что подавляющее большинство ее членов - люди, занимающие свое
 место, что в кино совсем не частая вещь.</p>
 
 <p>Это проблема профессионализма.</p>
 
 <p>Михалков из фильма в фильм работает не только с тем же самым
 техническим звеном группы, но по существу и с тем же самым ее
 актерским составом. То есть практически у него своя
 кинематографическая труппа. Опыт этот в кино не нов. Это было у нас
 в 20-е годы: вспомните хотя бы опыт Пудовкина, Кулешова, фэксов.
 Сегодня так работает Бергман, актеры которого снимаются и у других
 режиссеров, но нигде они не раскрывали себя с таком полнотой, как в
 его фильмах. Повторяю, я только недавно участвую в фильмах "труппы
 Михалкова", но, мне думается, ее существо именно таково. Оно
 основано не на эксплуатации того, что актером уже наработано, но на
 раскрытии, расширении его возможностей. А без этого актер вообще не
 может нормально существовать и развиваться. Даже корову нельзя
 доить все время за один сосок - появится мозоль.</p>
 
 <p>Естественно, не все созданное "труппой Михалкова" равноценно по
 своему художественному уровню, не у каждой из сто картин удельная
 плотность вещества сравнима с плотностью урана. Но мне все же
 думается, что художественные результаты его группы заслуживает
 того, чтобы задуматься, какими путями они достигнуты.</p>
 
 <p>Пока же ее опыт нигде серьезно не обсуждался и не
 рассматривался. Я совсем не ратую за то, чтобы подобный метод был
 бы возведен в канон и распространен на весь кинематограф или, так
 сказать, на Москву и окрестности. Но давайте все-таки становиться
 наконец профессионалами.</p>
 
 <pagemark number="139" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk139.gif"/> 
 
 <p>Товарищество, признаем это, состоит не в том, что режиссер из
 фильма в фильм снимает свою жену. Хотя, может случиться, и в этом
 тоже - пример Глеба Панфилова и Инны Чуриковой тому подтверждение.
 Так что дело, видимо, не в дружеских или родственных отношениях,
 как таковых, а в мере взыскательности к себе, в профессионализме.
 Вообще, вопросы профессии - это сегодня главная тема моих
 "лирических размышлении", если хотите - моя идея-фикс.</p>
 
 <p>Вчера по телевизору показывали телефильм-оперетту "Летучая
 мышь", где были заняты актеры уважаемые и популярные, а Виталий
 Соломин - просто один из моих любимых актеров, человек глубоко
 симпатичный мне своей одаренностью. Но до горечи грустно было
 убеждаться в той поразительной непрофессиональностью, которую
 продемонстрировал телеэкран - не только исполнителей, но прежде
 всего режиссуры и вообще большинства создателей этого фильма.
 Единственным, на мои взгляд, по-настоящему профессиональным
 человеком была опереточная актриса Богданова-Чеснокова, в одном
 небольшом эпизоде показавшая всем остальным, что такое оперетта и
 как в пей надо играть. Что же касается иных, участвовавших в
 создании этого фильма, актеров и неактеров, то у них здесь не было
 задачи - вообще никакой. Я не могу понять этого равнодушия, этой
 вседозволенности! Что вообще может быть огорчительней такого
 отношения к профессии, к искусству, особенно сейчас, когда техника
 кино и телевидения так раздвигает диапазон возможностей актера,
 дает ему аудиторию, о какой никогда не могли раньше мечтать самые
 великие и прославленные мастера.</p>
 
 <p>Замечательные стихи есть у Давида Самойлова в его последнем
 сборнике "Весть".</p>
 
 <pre>
  
  
 Вот и все. Смежили очи гении. 
 И когда померкли небеса, 
 Словно и опустевшем помещении 
 Стали слышны наши голоса. 
 Тянем, тянем слово залежалое, 
 Говорим и вяло и темно. 
 Как нас чествуют и как нас жалуют! 
 Нету их. И все разрешено. 
  
 </pre>
 
 <br clear="none"/>
 <br clear="none"/>
  
 
 <p>Как это точно сказано! "Все разрешено" - что может быть страшнее
 этого!? Я не стал бы, быть может, говорить именно об этой картине
 (она - пример далеко не единственный), если бы за неделю до того ее
 создатели, приглашенные на "Кинопанораму", не рассуждали бы так
 пространно о достоинствах своего опуса.</p>
 
 <p>Откуда это самоуверенное ощущение "я в порядке", откуда эта
 способность соглашаться на экранное выступление не ради существа
 того, что хочешь сказать, а лишь для маленькой семейной радости,
 как говорил Зощенко, для родственников со стороны жены?!</p>
 
 <p>И здесь я возвожу хулу на ваш критический цех. Ведь в
 неспособности к трезвой самооценке своего труда нельзя винить
 только лишь нас, актеров. Критика должна помогать нам разбираться в
 том, что мы делаем. Но почему вы так щадите своих любимых актеров,
 когда раз за разом видите их провалы, их самодемонстрацию? Почему
 вы молчите? А потом, когда человек уже "на излете", начинаете
 пинать его?</p>
 
 <p>Галина Кожухова недавно справедливо писала о том, что актеру
 нужно уважение зрителя. Но критик - тоже зритель, и его уважение к
 актеру может выражаться лишь в одном - в серьезном и честном
 отношении к тому, что актер делает. Если ты неравнодушно относишься
 к какому-то человеку, разве можно не сказать ему, что он "вышел, не
 умывшись"? Есть случаи, когда неприятная правда дороже самых
 вежливых фигур умолчания.</p>
 
 <p>Так или иначе, но любой человек в любой профессии раньше или
 позже приходит к одному и тому же - к необходимости начинать все
 сначала.</p>
 
 <p>Когда горняк видит, что порода выработана, он спускается к иным
 пластам, более глубоким, трудным, еще нетронутым. Вот так менял
 манеру Пикассо. Так японские художники, ощутив исчерпанность
 сделанного, меняли имя, чтобы никому не известными новичками заново
 завоевывать себе признание. Академик Берг вообще утверждает, что
 каждому сегодняшнему человеку дважды или трижды в жизни приходится
 начинать все заново.</p>
 
 <p>А эта способность возникает из простого - со своевременной
 реакции на сделанное тобой.</p>
 
 <pagemark number="140" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk140.gif"/> 
 
 <p>Даже если серьезный разбор опуса, подобного "Летучей мыши",
 появится, скажем, спустя полгода после показа фильма, польза от
 этого минимальна. А вот Павел Александрович Марков успевал писать
 свои рецензии на мхатовские спектакли так, что они появлялись на
 следующий же день после премьеры. И в этом он видел свою
 общественную функцию критика. А иначе кто такой критик? Беллетрист,
 пишущий в стол?</p>
 
 <p>Пусть каждый из нас уважает свою профессию: я - актерскую, вы -
 критическую...</p>
 
 <p>Круг мыслей, высказанных Табаковым, во многом сродни тому, о чем
 думает и Никита Михалков. Он столь же резко может говорить о
 дискредитации режиссерской профессии, об элементарном незнании
 ремесла, о неграмотности создателей "проходимого середнячка", к
 чему вроде бы уже притерпелись, об отсутствии у них своего лица,
 маскируемом стремлением сделать "как у людей", либо же, наоборот,
 "не как у людей". У Михалкова есть право на подобную прямоту
 высказываний: оно подтверждено хотя бы уровнем профессии,
 заявленном в его работах, чувством ответственности, взыскательности
 к самому себе, которым его фильмы отмечены.</p>
 
 <p>Ну и что касается "метола компании", как определил его Табаков,
 хоть самого этого выражения от Михалкова я не слышал, но по сути он
 утверждал то же своими высказываниями. И тем, с какой любовью он
 рассказывал о всех, с кем связывает его постоянная работа (причем
 слова его не походили на захваливающие приятельские панегирики: он
 был вполне объективен в понимании достоинств и недостатков своих
 друзей, и вполне субъективен в самой искренней к ним
 привязанности), и планами на будущее, которые, как видно, не раз
 уже обсуждал со своими соавторами. Речь идет как раз о постоянной
 кинотруппе, о "кинематографическом театре", только базирующемся уже
 не на чисто творческих и дружеских отношениях, по оформленном как
 самостоятельный, постоянно действующий организм.</p>
 
 <p>- Опыт работы над фильмами, - говорит Михалков, - убедил пас в
 необходимости постоянной съемочной группы. Ведь от квалификации так
 называемого среднего технического звена, от того, как обслуживается
 съемочная и звукозаписывающая аппаратура, осветительные приборы,
 насколько профессиональны гримеры, костюмеры и другие участники
 съемочного процесса, зависит не только сама по себе</p>
 
 <pagemark number="141" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk141.gif"/> 
 
 <p>скорость работы, но и творческое самочувствие актеров на
 площадке, а значит, и сам экранный итог работы. Только благодаря
 высокому профессионализму постоянной труппы сотрудников нам
 удавалось быстро и четко снимать свои прежние картины.</p>
 
 <p>Постоянный съемочный коллектив необходим и потому, что в каждой
 группе, помимо общих для всей студии правил, вырабатываются свои
 порядки и нормы, привыкнуть к которым может далеко не каждый
 работающий в ней. А если человек не срабатывается, то необходимость
 его замены влечет за собой множество потерь, производственных и
 творческих.</p>
 
 <p>Практика обнаруживает целый ряд несовершенств в существующей
 производственной системе. К примеру, она не предусматривает
 оплаченного репетиционного периода для актеров. При обычном порядке
 актеры утверждаются после проб за считанные дни до начала
 съемок.</p>
 
 <p>Только после этого можно начинать шить костюмы и параллельно
 приступать к репетициям. В итоге актеры приходят на съемочную
 площадку неподготовленными, роль в них еще не "проросла".</p>
 
 <p>Вот почему я все чаще думаю о том, чтобы организовать своего
 рода кинематографический театр, с небольшим залом мест на сто
 пятьдесят, где было бы десять-пятнадцать штатных актеров и малый
 штат работников, совмещающих аналогичные театральные и
 кинематографические профессии. Гримеры, реквизиторы, осветители,
 администраторы - все они могут работать в этом качестве и в театре,
 и на съемочной площадке.</p>
 
 <p>Театральное представление, поставленное на сцене такого театра,
 теми же самыми силами, могло бы быть затем перенесено и на
 киноэкран. Перенесено не как фильм-спектакль, а именно как фильм
 (естественно, и сама постановка должна уже делаться с расчетом на
 будущую экранизацию). Причем, когда мы, допустим, покинем театр,
 чтобы вести съемки на натуре, сцена тоже не будет пустовать. Ее
 займет другой режиссер, которому мы доверяем, который не уронит
 чести нашей фирмы.</p>
 
 <p>Скажем, мы пригласим Валерия Фокина, чтобы он со своими актерами
 и с теми нашими, которые в данный момент не заняты на съемках,
 ставил бы спектакль, а потом, опять же, и фильм по нему.</p>
 
 <p>Такой метод работы даст не только значительную экономию средств,
 не только возможность ежегодно делать одну-две картины, но и
 творческий выигрыш. Ведь актеры и режиссер будут постоянно
 находиться в тренаже, в состоянии творческой готовности к работе.
 Когда актер выходит на площадку, уже не думая о роли, уже живя в
 ней, играя ее рефлекторно, он способен на чудеса. Его состояние
 становится совершенно естественным, свободным, он творит легко и
 изящно. Это могла бы быть по-настоящему творческая лаборатория,
 очень живая, мобильная, где можно было бы более подробно и глубоко
 заниматься не только работой с актером, но и драматургией. Здесь
 кинематограф мог бы максимально приблизиться к тому лучшему, что
 есть в театре, - к анализу пьесы, анализу сценического действия, к
 репетиционному методу работы. Все это то, чему наш кинематограф
 должен еще учиться у театра...</p>
 
 <p>"Легко-легко, шутя-играя!"</p>
 
 <p>В декорации "Обломова" продолжается работа. Готовится следующая
 сцена, в которой мы познакомимся с новым героем - с Алексеевым,
 одним из немногих оставшихся у Обломова друзей, человеком преданным
 ему, готовым сочувствовать всем его бедам и напастям, ничего не
 ожидая взамен, но и ничем не способным ему помочь - он так же
 беспомощен и неприспособлен к жизни, как сам Обломов.</p>
 
 <p>Алексеева играет Авангард Леонтьев, актер на редкость
 органичный, обладающий талантом неразделимо, полностью сливаться со
 своим героем, чутко реагировать на реплику партнера, на
 режиссерский подсказ.</p>
 
 <p>Не буду воспроизводить здесь подробности рождения этого эпизода,
 тем более что за ним последуют и другие и они будут обрастать
 плотью на тех же путях поиска, репетиций,</p>
 
 <pagemark number="142" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk142.gif"/> 
 
 <p>коллективного - актера, режиссера и всей группы -
 сотворчества.</p>
 
 <p>После очередного прогона раздается реплика режиссера, которую не
 раз можно было слышать и прежде: "Легко-легко, шутя-играя!" Этими
 словами сопровождаемыми еще и показом движения, Михалков старается
 добиться от актеров свободы их жизни в кадре, отказа от нажима, от
 подчеркнутого фиксирования движений и пауз.</p>
 
 <p>"Легко-легко, шутя-играя" - так и идет эта сцена, так и идет
 репетиция, и если зайти сюда на минуту со стороны, то, наверное,
 можно и впрямь поверить, что так и рождается кино - легко-легко,
 шутя-играя.</p>
 
 <p>У цирковых актеров есть правило: пот не должен быть виден.
 Михалков следует тому же принципу и в кино, причем не только в том,
 что касается экранного результата, но и пути к этому результату -
 атмосферы работы, процесса репетиций и съемок. И все же нельзя не
 почувствовать, как непрост и как нелегок этот путь.</p>
 
 <p>В короткие свободные минуты Михалкова можно увидеть,
 уединившегося в уголке комнаты, неподвижно застывшего в раздумье
 или о чем-то разговаривающего с Адабашьяном. Потом они снова
 молчат, видимо, в сотый раз проигрывая в голове все ту же сцепу, и
 снова тихо о чем-то говорят...</p>
 
 <p>Режиссеров в кинематографе негласно делят на "профессионалов" и
 "художников". "Профессионалы" - те, кто мастеровито и быстро,
 укладываясь в сметы и сроки, выдают на-гора середнячок для
 репертуара. "Художники" в муках рождают шедевры, не желая вникать в
 низкую эмпирию производства, проклинаемые администрацией и цеховыми
 работниками, для которых высокое творчество - не есть та причина,
 ради которой стоит оставаться без премиальных.</p>
 
 <p>Михалков и его группа показывают пример иного отношения к
 профессии. Профессия не есть синоним мастеровитости, набитой руки,
 готовности ко всяческим компромиссам ради ежедневных сводок
 полезного метража. Ремесло не антипод творчеству, а необходимая
 ступень на пути к нему. Быть профессиональным - значит уметь
 сделать процесс творчества максимально независимым от условий
 производства.</p>
 
 <p>Независимым ради главного - ради выражения своего замысла,
 своего видения будущей картины. Профессионал - тот, кто твердо
 знает, что он хочет сказать своим произведением.</p>
 
 <p>...Михалков сидит отрешенный, ушедший и себя, как видно, опять
 продумывая и перепродумывая будущую сцену. Через минуту он опять
 включится в суету съемочной площадки, "легко-легко, шутя-играя"
 поведет репетицию. А пока он занят своим главным, самым
 ответственным делом - он думает.</p>
 
 <pagemark number="143" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk143.gif"/>
 
<p/>
</TEXT>
</ARTICLEDATA>
