<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE ARTICLEDATA PUBLIC "com/eastview/online/periodical/article_data_v1.11.dtd" "file:///L:\DF\DTDs\article_data_v1.11.dtd">
<ARTICLEDATA format-type-id="5" format-type-name="image-clean-text">
<TITLE>31-01-1980(IKKMF-No.001) О земле-кормилице</TITLE>
<RUBRIC1>Новые фильмы</RUBRIC1>
<RUBRIC2/>
<RUBRIC3/>
<ATITLE>О земле-кормилице</ATITLE>
<AUTHOR>О. Павлов</AUTHOR>
<DATE_ENTER>1-23-2013</DATE_ENTER>
<CITY>Moskva</CITY>
<COUNTRY>Russia</COUNTRY>
<PERIODICITY>12</PERIODICITY>
<SUBJECT>DA-IK</SUBJECT>
<SRC>IKKMF</SRC>
<SOURCE>Iskusstvo Kino</SOURCE>
<LANGUAGE>RU</LANGUAGE>
<DATE>1980-01-31</DATE>
<NUMBER>001</NUMBER>
<SIZE>19.2 Kbytes</SIZE>
<WORDS>2607</WORDS>
<PAGE>101-105</PAGE>
<TEXT>

 <p>"СЕЯТЕЛЬ ТВОЙ И ХРАНИТЕЛЬ"</p>
 
 <p>Автор сценария Ю. Черниченко, научный консультант Е. Гайдамака.
 Режиссер И. Богуславский. Оператор М. Новиков. Текст читает М.
 Ульянов. Свердловская киностудия. 1978</p>
 
 <p>Документальный фильм "Сеятель твой и хранитель" начинается со
 своего рода киноцитаты. По тропинке бежит через пшеничное поле
 девочка. Колышется колосья. Не правда ли, не раз мы видели эту
 девочку - и на полях, и на цветущих лугах, и средь голубого сияния
 льна... Этакий образ чистоты, единения с природой.</p>
 
 <p>И еще образ, тоже не новый - по степи идет мужчина с ребенком на
 руках. Наши ассоциации и эмоции тут тоже не отличаются сложностью.
 Невольно ожидаешь мягкую, лирическую дикторскую запевку о красоте
 земли, о ценности хлеба, о благородстве крестьянского труда на
 ниве. И вдруг неожиданно резкое вступление от автора:</p>
 
 <p>- У вас есть дети? Поговорим о земле. Они растут, и незаметно
 придет срок неминуемому вопросу смены поколений: - Где моя земля?
 Что будет меня кормить? А где наследный надел?</p>
 
 <p>И тогда уже последующие кадры - по тому же пшеничному полю идет
 парень с рюкзаком за плечами... трактор пашет поле... лошади на
 фоне деревни переходят обмелевшую речку - не представляются нам
 некими разобщенными символами, они складываются в осмысленную,
 прочную цепь житейских образов, вызванных нестандартной авторской
 мыслью:</p>
 
 <p>- Надел этот везде. В том и суть нашего общественного строя. И
 что бы доброе, тревожное ни происходило с черноземами, суглинками,
 подзолами от Балтики до Амура - это происходит с вашим семейным
 наделом.</p>
 
 <p>...Сколько земли у меня, у вас? Поровну. С седьмого ноября
 тысяча девятьсот семнадцатого года - поровну у всех. Если точно, то
 восемьдесят восемь сотых гектара на гражданина СССР. Много это,
 мало?..</p>
 
 <p>С авторского комментария, с литературной основы я начинаю
 потому, что в данном случае она главенствует в фильме. Мы имеем
 дело не с той, к сожалению, весьма частой разновидностью
 дикторского текста, когда пишется он после съемок, порой с
 единственной целью - как-то связать эпизоды, наглядно объяснить
 замысел авторов. Здесь "сначала было слово". Был ясный
 публицистический замысел, была драматургия. И этому подчинен
 изобразительный, образный строй ленты.</p>
 
 <p>В таком подходе решающую роль сыграла личность автора сценария.
 Популярность журнальных выступлений писателя Ю. Черниченко и его
 книг ("Стрелка компаса", "Колос юга", "Русский чернозем", "Ржаной
 хлеб") стремительно растет. Причем, заметьте: его документальная
 проза о селе, о проблемах сельского хозяйства чрезвычайно
 актуальна. Нередко он намного раньше собратьев по перу, занятых той
 же тематикой, вторгается в самые горячие, спорные проблемы
 земледелия, экономики, социальной жизни современной деревни. Этот
 путь далеко не усыпан розами. У Ю. Черниченко хватает оппонентов
 среди коллег и специалистов сельского хозяйства. Но он верен себе -
 всегда наступателен, полемичен, эмоционален.</p>
 
 <p>Собственно, это в традициях советской публицистики и особенно
 того ее направления, которое блистательно представляли В. Овечкин,
 Е. Дорош, Г. Троепольский, Г. Радов. Многие их вещи в свое время
 тоже вызывали горячие споры, возражения. Но время все ставит на
 свои места. И сегодня мы по праву гордимся произведениями этих
 писателей, как образцом проникновения в народную жизнь, в больные
 проблемы села, удивляемся дару их социального предвидения. Ныне на
 пиве сельской публицистики плодотворно трудятся и писатели старшего
 поколения - А. Иванов, И. Винниченко, М. Синицын, и более молодые,
 среди которых особенно заметен Ю. Черниченко.</p>
 
 <p>Добрую службу писателю сослужила работа на телевидении.</p>
 
 <p>Начинал Г. Радов. Своими "Рассказами о председателях" он сказал
 с экрана веское и свежее слово. Представляя друзей по "предсе-</p>
 
 <pagemark number="101" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk101.gif"/> 
 
 <p>дательскому корпусу", героев своих книг и вновь приобретенных
 интересных знакомых, Г. Радов вел со зрителем доверительную, умную
 беседу, которую отличали и гражданский пафос, и глубокое знание
 дела, и юмор, а главное - бесконечно теплое отношение к
 земледельцу.</p>
 
 <p>Ю. Черничепко как бы принял эстафету безвременно ушедшего от нас
 писателя. Но он ни в чем не повторил Г. Радова. У него своя манера
 - манера полемиста, умелого популяризатора эпохи ЫТР. Ю. Черниченко
 помог оживить некогда безликий, беспроблемный "Сельский час",
 запомнился зрителям целой серией передач о разнообразных, но
 непременно злободневных проблемах.</p>
 
 <p>Ярким публицистом, обогащенным опытом работы на телевидении,
 пришел он в документальный кинематограф. По его сценариям было
 снято несколько полнометражных фильмов. Некоторые (например,
 "Земледельцы") имели хорошую прессу. И все же что-то от привычного,
 ершистого Черниченко в них было утрачено. Видимо, ставя перед собой
 крупномасштабные задачи - рассказать о развитии механизации и
 химизации сельскохозяйственного производства и стране, о
 специализации, кооперации, аграрно-промышленной интеграции, автор
 не считал нужным обременять ленты злободневными вопросами, которые
 вроде бы мелки на фоне глобальных процессов. И тогда как-то
 исчезала боевитость, занимательность даже, экран больше становился
 иллюстративным, нет-нет и появился какой-то назидательный,
 менторский тон в рассуждениях автора.</p>
 
 <p>Фильм "Сеятель твой и хранитель" представляется мне своего рода
 новым словом Ю. Черниченко в кинодокументалистике. Задача автора
 кажется не столь уж трудной - рассказать, как сделать земельный
 надел плодороднее, продуктивнее. Однако в этой мнимой простоте
 посыла - вся сложность. Потому что ведь задачу такую скорее легче
 решить средствами научно-популярного кино, в короткой ленте, дабы
 никого особо не утомить. Любопытно, что студийная аннотация к
 картине начинается словами: "Фильм посвящен проблемам
 почвозащитного земледелия в нашей стране". Не правда ли - сразу
 видишь оживленные лица будущих зрителей: как бы это побыстрее
 достать билет, посмотреть раньше других, похвастаться перед
 знакомыми...</p>
 
 <p>Для того, чтобы "почвозащитный" фильм почти час "смотрелся",
 конечно же, необходимы мастерство и вдохновение, и... смелость
 авторов взяться за него.</p>
 
 <p>Картина состоит из новелл: "Белый снег в Шортандах", "Так что на
 первом месте?", "Буду говорить о царе почв", "Здесь столько нужно
 согреть". Тему каждой из них можно сформулировать в двух-трех
 словах. Первая новелла - о борьбе с ветровой эрозией, вторая - о
 борьбе с водной эрозией, третья - о рекультивации земель, четвертая
 - о мелиорации. Вот ведь снова вроде бы неувлекательно
 получается...</p>
 
 <p>Однако посмотрим на экран, вслушаемся. "Белый снег в Шортандах".
 А почему он собственно не должен быть белым? Конечно, должен быть,
 но какое-то время не был. Его покрывала черным слоем пыль с
 эрозированных полей. Земледелец пришел сюда четверть века назад с
 традиционной технологией, со старым отвальным плугом. Он содрал
 травяной пласт на огромной, открытой сильным ветрам территории, он
 распылил почву, и ветер поднял ее и понес... Мы видим поистине
 драматические кадры, снятые в ту пору. Люди идут по улицам
 целинного поселка, с трудом преодолевая напор ветра, наполненного
 пылью. Дома едва видны сквозь мрачную завесу. Днем на грузовиках не
 выключают фары. Поваленные столбы. Земля в поле, растрескавшаяся,
 кажется, окончательно безжизненная...</p>
 
 <p>Подведя нас к этим кадрам несколькими лаконичными фразами,
 авторы умело включают в разговор "главного агронома целины",
 директора института зерна А. И. Бараева:</p>
 
 <p>- Если эрозия начиналась, предположим, на краю поля, то к концу
 поля в двух шагах ничего не было видно... Пыль забивала дома,
 проникала в любые щели... Создалось такое впечатление, что это
 катастрофа, что целина погибла...</p>
 
 <p>Режиссер крупно показывает лица людей.</p>
 
 <p>Бараев: "Лица... если посмотреть на них,</p>
 
 <pagemark number="102" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk102.gif"/> 
 
 <p>страх, безнадежность... ни одной улыбки. Такими они были".</p>
 
 <p>В этом драматическом ключе авторы строят все четыре новеллы. Не
 всегда с одинаковым, правда, успехом (об этом речь ниже), но уже
 само по себе стремление говорить о сложных вещах, волнующих многих
 и многих людей, доверительно, увлеченно - уже это делает честь
 авторам и заинтересовывает зрителя.</p>
 
 <p>В каждой новелле есть главное действующее лицо - человек
 творческий, знающий, любящий землю и умело работающий на ней.
 Человек с твердой жизненной позицией, гражданин. В первой - это А.
 И. Бараев, ученый, отдавший много сил, энергии, нервов созданию
 почвозащитной системы земледелия. (Группа ученых, во главе с ним,
 за эту разработку была удостоена Ленинской премии.) Сегодня он
 озабочен расширением выпуска противоэрозийной техники: ее еще не
 хватает, а интересы дела требуют применять ее уже и в тех районах,
 которые недавно считались благополучными, защищенными от ветровой
 эрозии. Коллектив Бараева совершенствует самую систему земледелия,
 выводит новые сорта высокоурожайных, устойчивых к засухе
 пшениц.</p>
 
 <p>Другой герои - он и моложе, и совсем не знаменит, и вроде бы не
 имеет прямого отношения к хлебопашеству - гидрогеолог Лебединского
 горного комбината В. Павленко. Почему взят именно он?</p>
 
 <p>...Глазам нашим представляется просторная ковыльная степь.</p>
 
 <p>- Ямская степь запояедна. Такими, пожалуй, видели ковыли и
 сыновья Тараса Бульбы, и дружинники князя Игоря, - звучит с экрана.
 Наезд кинокамеры - и перед нами завод и карьер.</p>
 
 <p>- И надо же: уникальный участок искошенной степи оказался в
 соседстве с карьером Курской Магнитки, - энергично вводит нас в
 курс дела автор.</p>
 
 <p>Да, такова реальная жизненная ситуации: растут наши города,
 заводы, фабрики, появляются новые карьеры, уменьшая наследный
 надел. Да и какой в этом вот случае - черноземный! - самый дорогой,
 тот, о котором словно бы нам, людям сегодняшнего дня, напоминает
 Василий Докучаев: "Я буду беседовать с вами о царе почв, о главном,
 основном богатстве России... все ничто в сравнении с ним; нет цифр,
 какими можно было бы выразить силу и мощь нашего русского
 чернозема. Он был, есть и будет кормильцем России".</p>
 
 <p>И вот идет по песку гидроотвала молодой, подтянутый
 человек-гидрогеолог В. Павленко. Пейзаж вокруг сродни лунному. (Эта
 новелла, по-моему, наиболее интересно снята оператором.) Павленко -
 человек промышленный, городской, но болит у него душа за землю, где
 еще на его памяти сеяли пшеницу, где шумели травы и паслись
 стада.</p>
 
 <p>- ...Такое вот противоречие: нам необходимо добыть руду,
 необходимо наращивать ее производство! - рассуждает молодой
 специалист, - но необходимо заботиться и о том, чтобы как можно
 меньше изымать земель под это производство. Ведь такой отвал еще не
 скоро, в</p>
 
 <pagemark number="103" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk103.gif"/> 
 
 <p>принципе, снова возвратится в сельскохозяйственное
 пользование.</p>
 
 <p>Это уже позиция, это убежденность! Но во что реализуются они на
 деле? Что смогут противопоставить Павленко и люди, думающие, как
 он, натиску техники, индустриальному ритму Магнитки? А надо ли
 что-то противопоставлять, а нет ли иного решения на уровне НТР?</p>
 
 <p>Новелла дает на это ответ. Можно силами той же индустрии
 возвращать землю сельскому хозяйству: гектар земли для горожан -
 гектар колхозам и совхозам.</p>
 
 <p>В финале новеллы мы видим Павленко на рекультивированном поле,
 где вновь растет пшеница. Это поле возродили к жизни рабочие
 Магнитки, а руководит рекультивацией отныне гидрогеолог
 Павленко.</p>
 
 <p>Этот мажорный финал был бы, однако, не в духе Ю. Черниченко,
 звучал бы не в тон всему фильму, далекому от благодушия. Поэтому
 автор напоминает, показывая нам огромную гору еще не возвращенного
 сельскому хозяйству чернозема:</p>
 
 <p>- ...Долгов еще много. Ведь эта гора - чернозем. Он выселен, не
 родит уже пятилетие. Если бы в отвале лежали девять миллионов
 железной руды, нашлись бы и руки и транспорт. А любая руда - на
 один раз, чернозем навечно. От умного использования он только
 богаче.</p>
 
 <p>В фильме знакомимся также с главным агрономом
 Матвеево-Курганского района Ростов-скоп области В. И. Манченко,
 учеником Н. И. Вавилова. Он служит своей донской земле тридцать лет
 и три года. И у него тоже свои проблемы, своя боль, свой путь
 врачевателя больной земли. Он покажет нам заросшую реку и с грустью
 напомнит:</p>
 
 <p>- Вот здесь остатки еще есть петровской пристани, где Петр I со
 своими кораблями приходил за пшеницей, за лесом для строительства
 флотилии Азовской. В таганрогском кругу это его, собственно,
 основа. А сейчас здесь нет воды совершенно.</p>
 
 <p>И объяснит главную причину: русла некогда полноводных рек
 заносит земля, смытая со склонов, принесенная из оврагов водой.
 Водная эрозия грабительски обедняет пашню и хоронит добычу свою в
 реках и озерах.</p>
 
 <p>Побываем мы и в Нечерноземье, в гостях у председателя колхоза
 "Кушалино" под Калининым - Н. А. Батурина. Ему вроде бы полегче,
 нежели другим героям фильма. Ему не врачевать землю надо, не
 воссоздавать из праха - улучшать. Но кто сказал, что это просто?
 Что за этим не стоят социально-экономические и нравственные
 коллизии?</p>
 
 <p>Земля в сердце России! Сколько всего выпало на ее долю, сколько
 невосполнимых потерь, сколько тягот принесла война! Да и потом
 долгое время не могла дать страна нечерноземному селу всего, что
 ему было необходимо - техники, удобрений, стройматериалов. Теперь
 может. Пусть и не сполна, как хотелось бы хозяйственнику,
 крестьянину, но очень многое может. Батурин знает это на
 собственном опыте.</p>
 
 <p>Весь вопрос для него, как распорядиться средствами и
 открывшимися возможностями. Главное, считает он, делать больше
 вложений в землю. Она оплатит сторицей. В этом мнении он,
 собственно, не одинок. Так считают многие хозяйственники
 Нечерноземья. Без мелиорации они не видят прогресса в земледелии.
 Однако поступают по-разному. Тут, может быть, менее острая, чем в
 других новеллах, ситуация, но довольно сложная. Дело в том, что в
 Нечерноземье мелиорация сегодня носит несколько однобокий характер.
 Широким фронтом ведется наступление на болота. Осушаются огромные
 массивы. Казалось бы, разумно - хозяйства получают дополнительную
 пашню, увеличивают тем самым земельный надел. Однако стоит это
 дорого. А раз дорого, то это выгодно мелиораторам: большой объем
 работ, возможность использования мощной техники, высокий денежный
 оборот. А между тем с гораздо меньшими затратами можно добиться не
 меньшего по крайней мере. В Нечерноземье огромное количество
 заброшенных, неухоженных, так называемых старопахотных, земель. Они
 заросли кустарником, мелколесьем, покрылись кочками. Но земли эти
 хорошие, плодородные, как правило, в прошлом - земли колхозов и
 совхозов. В силу своего естественного плодородия стали быстро
 зарастать в годы</p>
 
 <pagemark number="104" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk104.gif"/> 
 
 <p>войны, а потом не хватало хозяйствам сил привести их в порядок,
 проще было пахать и обхаживать легкие почвы. Теперь бы самое время
 заняться теми, старопахотными, они и силу плодородную накопили
 немалую. Да невыгодно мелиораторам - работы на таком гектаре, по
 сравнению с гектаром болота, в несколько раз меньше. Выручка не та.
 Батурину, однако, в этой ситуации удается проявить и
 дальновидность, и хозяйственность, и настойчивость...</p>
 
 <p>Прямо скажем, фильм ладно скроен, крепко сшит. В четырех
 новеллах охвачены практически все проблемы отечественного
 землепользования, повышения плодородия земли, защиты ее от стихии и
 неразумных действий человека. Зритель побывал в важнейших районах
 хлебопашества - на целине, в южной степи, на землях черноземных и
 нечерноземных. И в каждом регионе авторы фильма ввели его в суть
 коренных вопросов земледелия именно тех мест. И все объединено
 единой мыслью: земля и гражданственное к ней отношение неразделимы.
 В этом безусловная удача картины "Сеятель твой и хранитель" как
 произведения публицистического.</p>
 
 <p>А кинематографического?</p>
 
 <p>Вот тут у меня есть к авторам некоторые претензии. Основной
 прием, который они используют, это синхронное интервью. (Или
 несинхронное - голос интервьюируемого за кадром.) Прием,
 заимствованный у телевидения. Действительно, эффектный - когда
 человеку, которому отдан экран и одновременно слово, есть, что
 сказать, и он умеет это сделать. Всем четырем героям новелл фильма
 "Сеятель твой и хранитель" сказать есть что. А вот как сказать -
 тут уровень разный.</p>
 
 <p>Философски рассудительный, временами ироничный рассказ академика
 ВАСХНИЛ А. И. Бараева на фоне драматических кадров стихийных
 бедствий целины и кадров ее излечения, нового проявления ее
 недюжинной силы - производит сильное впечатление.</p>
 
 <p>Несколько сбивчивый, порой даже нелогичный монолог гидрогеолога
 В. Павленко тоже хорошо воспринимается. Человек искренен, доверчив
 экрану, ну, а некоторые нарушения линии разговора - от того,
 главным образом, что герой молод и молодо его дело, которым он
 занимается совсем недавно, уже горит им, но пока не все в нем
 знает.</p>
 
 <p>А вот интервью с председателем колхоза Н. Батуриным
 представляется малоудачным. Все вроде бы правильно говорит Н.
 Батурин, но проблемы лишь обозначает, не углубляясь ни в одну из
 них. Самое малопонятное - поведение автора в этой новелле. В
 предыдущих эпизодах, как я уже отмечал, он активен, зубаст, склонен
 к философским обобщениям. А тут после многообещающего запева:</p>
 
 <p>- Говорим: Нечерноземье - вторая целина. Но у целины не было
 памяти. История там часто начиналась впрямь "от колышка". А за этой
 стеной (соответствующий зрительный ряд. - О. П.) спит Дмитрий
 Пожарский. Нивы Новгорода кормили рать Невского. Из подмосковного
 Радонежа вышел Андрей Рублев. В глуши лесов сосновых спит Пушкин.
 Смоленщина помнит Глинку и Твардовского. И что мы, кто мы такие без
 этой сердцевины?</p>
 
 <p>Автор наскоро представляет героя: "Батурин, Николай
 Александрович Батурин... дружим с давней поры", - и не пытается
 споим публицистическим вмешательством заострить, сделать ярче
 экранный монолог председателя.</p>
 
 <p>Неудача этой новеллы досадна не сама по себе. Новелла-то
 последняя и, судя по всему, должна была добавить фильму
 философского звучания. А в результате, после высокой целинной ноты
 в начале, глухо прозвучал финал, словно освобожденный от
 противоречий сегодняшней хозяйственной практики и социальной жизни
 села. И снята новелла как-то невыразительно (при высоком уровне
 работы оператора в целом).</p>
 
 <p>Так вот интересно начавшись и упруго раскручиваясь, фильм к
 концу как бы теряет дыхание. Это особенно обидно в такой хорошей,
 умной и нужной ленте.</p>
 
 <p>Интерес к сельскохозяйственной тематике у наших людей велик. Но
 пока кинематограф удовлетворяет его далеко не в полной мере.</p>
 
 <p>А, как говорят авторы фильма "Сеятель твой и хранитель", - дети
 растут! Им, да и нам, надо все знать о своей земле-кормилице.
 Картина расскажет о ней немало.</p>
 
 <pagemark number="105" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk105.gif"/>
 
<p/>
</TEXT>
</ARTICLEDATA>