<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE ARTICLEDATA PUBLIC "com/eastview/online/periodical/article_data_v1.11.dtd" "file:///L:\DF\DTDs\article_data_v1.11.dtd">
<ARTICLEDATA format-type-id="5" format-type-name="image-clean-text">
<TITLE>31-01-1980(IKKMF-No.001) Герой нашего времени</TITLE>
<RUBRIC1>Наши юбиляры</RUBRIC1>
<RUBRIC2/>
<RUBRIC3/>
<ATITLE>Герой нашего времени</ATITLE>
<AUTHOR>Владлен Давыдов</AUTHOR>
<DATE_ENTER>1-23-2013</DATE_ENTER>
<CITY>Moskva</CITY>
<COUNTRY>Russia</COUNTRY>
<PERIODICITY>12</PERIODICITY>
<SUBJECT>DA-IK</SUBJECT>
<SRC>IKKMF</SRC>
<SOURCE>Iskusstvo Kino</SOURCE>
<LANGUAGE>RU</LANGUAGE>
<DATE>1980-01-31</DATE>
<NUMBER>001</NUMBER>
<SIZE>15.4 Kbytes</SIZE>
<WORDS>2181</WORDS>
<PAGE>145-149</PAGE>
<TEXT>

 <p>К 80-летию Н. И. Боголюбова</p>
 
 <p>Какое это было огромное счастье - в 30-е годы впервые, именно
 впервые, увидеть на белом экране "Путевку в жизнь" - с неотразимым
 Николаем Баталовым, "Чапаева" - с захватывающим Борисом Бабочкиным,
 "Юность Максима" - с обаятельнейшим Борисом Чирковым, "Ленина в
 Октябре" - с неповторимым Борисом Щукиным, "Депутата Балтики" - с
 удивительным Николаем Черкасовым, "Петра I" - с безумно
 темпераментным Николаем Симоновым, "Дубровского" - с романтическим
 Борисом Ливановым, "Великого гражданина" - с великолепным Николаем
 Боголюбовым...</p>
 
 <p>Эти впечатления остались на всю жизнь, как первая любовь, как
 все, что человек в юности познает впервые...</p>
 
 <p>И ведь действительно, какие все это великие артисты и какие это
 неповторимые личности! Сколько благородных чувств и мыслей каждый
 из них внес в нашу жизнь! С ними связана, в сущности, вся биография
 нашего поколения...</p>
 
 <p>И, конечно, не меньшим счастьем для меня было познакомиться с
 ними в жизни, а кое с кем из них потом даже по-настоящему
 дружить.</p>
 
 <p>В те далекие, счастливые и сложные 30-е, предвоенные годы каждый
 день мы били свидетелями событий, которые вызывали гордость за нашу
 страну, за наши успехи Ведь тогда все было впервые - впервые
 утверждался новый социальный строй, впервые сложилось понятие -
 советский человек. Тогда закладывался фундамент нашей экономики,
 крепло наше мировоззрение и вера в победу социализма. Именно эта
 вера придавала нам силы и объединяла нас всех, помогала
 преодолевать все трудности и лишения. И мы сами чувствовали тогда,
 что идея становится материальной силой, как только она овладевает
 массами, как говорил Маркс. Поэтому и хотелось скорее увидеть плоды
 этих усилий, хотелось скорее увидеть живое воплощение своих
 идеалов. И, пожалуй, именно в кино и в театре они были выражены
 наиболее зримо.</p>
 
 <p>...В 20-е годы была знаменитая веревочка" - когда зимой из
 Свердловска шесть километров по снегу шла лошадь с санями, а за ней
 шли пешком первые строители Уралмаша во главе с молодым начальником
 будущей стройки - Л. П. Банниковым. По вечерам в землянки, где жили
 рабочие, приходил этот начальник и вместе с ними пел песий и играл
 на гармошке, воодушевляя своих товарищей. Я видел эти землянки и
 знал этого начальника.</p>
 
 <p>Позднее, уже в Москве, в нашем громад ном доме на Смоленском
 бульваре, на чердаках ночевали стаи беспризорников, которые днем
 промышляли на Смоленском рынке. По том в фильме "Путевка в жизнь"
 мы увидели коренные перемены в дальнейшей судьбе этих ребят.</p>
 
 <p>В хамовническом Доме пионеров на Ново девичьем поле в дни
 15-летня Октября мы слушали рассказы старых большевиков о
 подпольной революционной борьбе в царской России. Они показывали,
 как когда-то писали молоком письма и в толстых Библиях не педавали
 револьверы... Потом мы с волнением смотрели прекрасные фильмы о
 большевике Максиме. К нам приходили герои гражданской вой-</p>
 
 <pagemark number="145" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk145.gif"/> 
 
 <p>ны - кавалеристы Первой Конной - в красивой сине-голубой форме,
 при боевых орденах, звеня шпорами... А потом мы без конца бегали на
 "Чапаева" и знали его наизусть.</p>
 
 <p>Навсегда осталось в памяти раннее, еще темное, декабрьское утро,
 когда мы пришли в школу и нам показали портрет С. М. Кирова в
 траурной рамке, и мы плакали от ощущения неожиданного и непонятного
 еще горя... Но образ этого человека стал для нас особенно дорогим и
 близким после фильма "Великий гражданин".</p>
 
 <p>...А разве можно забыть радость первых, самых первых, поездок в
 московском метро и запах еще не просохшего цемента его первых
 станций?..</p>
 
 <p>...Сколько волнений и радости было, когда мы встречали героев
 Арктики - челюскинцев и первых полярных летчиков. Поэтому, наверно,
 мы так полюбили песню из фильма "Семеро смелых":</p>
 
 <pre>
  
  
 Лейся, песня, на просторе,  
 Не скучай, не плачь, жена!  
 Штурмовать далеко море  
 Посылает нас страна...  
 ...Буря, ветер, ураганы.  
 Ты не страшен, океан,  
 Молодые капитаны  
 Поведут наш караван... 
  
 </pre>
 
 <br clear="none"/>
 <br clear="none"/>
  
 
 <p>Все эти фильмы для нас были не просто интересными: в них мы
 видели знакомых и дорогих нам героев.</p>
 
 <p>И одним из самых любимых актеров кино того времени для меня был
 и остался на всю жизнь - Николай Иванович Боголюбов.</p>
 
 <p>Все его герои - люди одной биографии, биографии большевика,
 революционера, борца, строителя нового, гражданина, живущего
 интересами своего народа, коммуниста, отдающего свою жизнь за
 великие коммунистические идеи.</p>
 
 <p>В Театре имени Мейерхольда началась биография его героя. Там в
 спектакле "Командарм-2" Н. Боголюбов потряс зрителей могучим
 образом вожака-партизана Чуба. А в "Последнем, решительном" его
 старшина Бушуев - один из тех двадцати семи матросов, которые как
 бы предвосхитили подвиг героев Брестской крепости и двадцати восьми
 панфиловцев, - был трагическим героем. Но Боголюбов играл не
 смерть, а сопротивление смерти, не гибель, а жестокую борьбу за
 жизнь - так тогда писали о нем.</p>
 
 <p>После этого, в 1933 году, первая роль в кино - в картине Б.
 Барнета "Окраина". В фильме Ф. Эрмлера "Крестьяне" есть эпизод, где
 начальник политотдела Николай Миронович, которого с блеском играл
 Боголюбов, должен думать и решать, как поступить в момент, когда
 его обвиняют в смерти колхозницы Варвары... И в этой редкой по
 драматизму сцене зрители верили в силу и правоту коммуниста, над
 которым был занесен нож врага. В фильме С. Герасимова "Семеро
 смелых" его Илья Летников - немногословный и мужественный начальник
 арктической зимовки, был действительно "первый среди равных" в этой
 великолепной семерке комсомольцев-полярников.</p>
 
 <p>Всех своих героев в кино Н. И. Боголюбов всегда играл почти без
 грима. Не каждый актер может позволить себе это. Но Николай
 Иванович имел на это право. Он с первого же появления на экране
 внушал полное доверие и завоевывал сердца зрителей. В нем, к его
 созданиях зрители видели свой идеал - положительного советского
 героя, героя, прошедшего все этапы истории нашей страны.
 Положительного не потому, что актер произносил "правильные" слова.
 Всей своей мощной личностью, своим огромным обаянием, своей
 мужественной красотой, абсолютнейшей верой в то, что он говорил и
 делал, Николай Иванович Боголюбов убеждал нас в духовной красоте,
 благородстве, нравственной силе, мужестве своего героя. И было
 бесконечно интересно смотреть на умного, энергичного человека с
 доброй и открытой улыбкой...</p>
 
 <p>Именно эти качества так покоряли в его Петре Шахове - в этом
 поистине великом гражданине Страны Советов. Много лет прошло, и
 многое теперь кажется устаревшим и даже странным в этом фильме, но
 Петр Шахов Боголюбова останется навсегда, как прекрасный образец
 положительного героя, героя цельного и гармоничного. Потому что это
 был не выдуманный персонаж, а образ, взятый из</p>
 
 <pagemark number="146" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk146.gif"/> 
 
 <p>жизни, во многом похожий на верного ленинца, пламенного
 большевика - Сергея Мироновича Кирова. "...Кировское мироощущение,
 его страстная влюбленность в жизнь, неукротимое желание творчества,
 созидания стали для меня фундаментом работы над ролью, - писал Н.
 И. Боголюбов в сборнике "Образ моего современника". И там же: "Мне
 всегда казалось, что Шахов был весь в будущем, в мечте о хорошем,
 прекрасном".</p>
 
 <p>Такой же значительной и крупной личностью был в исполнении
 Боголюбова и генерал-полковник Муравьев в спектакле МХАТа
 "Победители". Этот спектакль о героях Великой Отечественной войны
 вышел вскоре после Победы, поэтому слова генерала Муравьева: "Нам
 ведь не только войну, нам еще мир нужно выиграть!" - вызывали у
 зрителей особое чувство. И Боголюбов их так произносил, что не было
 сомнений: мир будет нами выигран!</p>
 
 <p>В те годы, когда Н. И. Боголюбов снимался в кино и играл в
 театре, не было многосерийных телефильмов. Наше телевидение тогда
 только набирало силы, и зрители еще не были так заражены
 телеманией. И все-таки популярность и известность Боголюбова была
 поистине всенародной. Его любили, им гордились, с его именем
 связана целая эпоха в кино и в театре. Кто-то сказал, что
 героическое дело требует и героического слова. Боголюбов сказал это
 слово - в своем творчестве он выразил свое время.</p>
 
 <p>Когда он выходил на концертную эстраду и сразу начинал читать
 своим глуховатым и душевным голосом монолог "Кто вы такие, сидящие
 здесь?" - то зрители не могли оставаться равнодушными: ведь эти
 слова Петра Шахова о труде касались именно их. Или когда он в
 концерте играл своего лирического матроса Рыбакова из "Кремлевских
 курантов" и говорил: "Вчера я видел Ленина", то зрители верили
 каждому его слову - таким искренним и убедительным был Боголюбов.
 Эти концерты, эти его всегда вдохновенные выступления во время
 Отечественной войны на фронте и в госпиталях, на заводах и в
 колхозах воодушевляли людей в те трудные годы.</p>
 
 <p>В чем же секрет такого всенародного успеха популярного актера? Я
 окончательно понял это, только узнав его как человека.</p>
 
 <p>С Николаем Ивановичем я познакомился при необычных
 обстоятельствах.</p>
 
 <p>Летом нас, студентов только что открывшейся Школы-студии МХАТа
 имени Вл. И. Неми-</p>
 
 <pagemark number="147" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk147.gif"/> 
 
 <p>ровича-Данченко, направили на полевые работы под Москву - в
 Пестово. Там тогда рядом отдыхали артисты МХАТа. И вот однажды, в
 выходной день, когда мы купались на Пестовском водохранилище, то
 увидели вдали пароход, с которого в рупор кто-то кричал: "Мы за
 Бо-го-лю-бо-вым! По-зо-ви-те Бого-лю-бова!!!" Я побежал его искать.
 Нашел, и мы пошли с ним к берегу. Но пароход был такой большой, что
 к маленькой пристани подойти не мог. Что делать? Лодки нет. А на
 палубе парохода сотни людей ждут обещанной встречи с Боголюбовым. И
 вот Николай Иванович решительно разделся и, держа в одной руке свои
 вещи, поплыл к пароходу...</p>
 
 <p>Но оказалось, что Николай Иванович, раздеваясь, уронил в воду
 свои часы. Один наш студент долго нырял и все-таки нашел их. Мы
 вручили их Боголюбову и с тех пор стали с ним знакомы.</p>
 
 <p>Потом мы встретились с Николаем Ивановичем в Москве. Я ходил
 тогда в морской форме, так как недавно демобилизовался и мне нечего
 было больше надеть. Увидев меня в таком виде, он решил
 порекомендовать меня кинорежиссеру К. К. Юдину, который готовился
 снимать фильм "Близнецы", где были роли моряков. И вот с запиской
 Николая Ивановича я впервые отправился на киностудию "Мосфильм". И
 хотя сняться мне тогда не пришлось - ни в этой картине, ни в фильме
 режиссера В. М. Петрова "Без вины виноватые", где мне предложили
 сперва пробоваться, а потом и сниматься в роли Незнамова
 (руководство школы-студии не разрешило работать в кино), своим
 крестным отцом в кинематографе я все-таки считаю Николая Ивановича
 Боголюбова - ведь это он меня впервые направил на "Мосфильм".</p>
 
 <p>После того как я стал артистом МХАТа и снялся в фильме "Встреча
 на Эльбе", мы с Николаем Ивановичем по-настоящему подружились.
 Часто встречались в театре и на репетициях, участвовали в одних
 концертах, бывали друг у друга дома. Более доброжелательного и
 верного товарища трудно себе представить, он и в жизни такой же
 простой и обаятельный, мужественный и цельный, как и его герои.
 Поэтому и на сцене, и на экране он был, а не казался таким! Именно
 в этом секрет его постоянного, неизменного зрительского успеха.</p>
 
 <p>В юности Николаи Иванович мечтал стать учителем. Октябрьская
 революция и служба в Красной Армии изменили его судьбу.
 Демобилизовавшись, Николай Иванович вернулся в родной город Рязань
 и снова поступил в городской театр, в котором начал играть еще до
 армии. Там он переиграл массу характерных ролен в классическом
 репертуаре. А в 1922 году с путевкой Рязанского отдела народного
 образования поехал в Москву учиться в Центральном техникуме
 театрального искусства (теперь это ГИТИС). Оттуда попал в
 театральную мастерскую В. Э. Мейерхольда, а потом, в 1923 году, был
 принят в театр его имени. В 1938 году он пришел в Художественный
 театр.</p>
 
 <p>Еще будучи актером Театра имени Мейерхольда, в течение шести лет
 он руководил красноармейской художественной самодеятельностью:
 ставил спектакли, инсценировки, объединял выступления
 драматического, музыкального и спортивного кружков. Получал письма
 военкоров, славших материал для обозрений на "внутренние темы". Он
 непрерывно был с красноармейцами и на службе, и в часы досуга.
 Вместе со своими товарищами по боевой учебе играл в волейбол, метал
 диск, толкал ядро... Кончил любительскую кавалерийскую школу. Вот
 откуда у него отличная спортивная закалка и здоровый дух.</p>
 
 <p>Совсем недавно я был у него на Кутузовском проспекте. Ему трудно
 ходить - болят ноги. Он не может читать - болят глаза. Но он ни на
 что не жалуется и ни о чем не просит - он мужественный человек!
 Лицо его по-прежнему прекрасно, только волосы на голове стали белые
 как снег и торчат ежиком...</p>
 
 <p>В этот раз мы вспоминали былые годы, его любимые роли - Петра
 Шахова и генерала Муравьева. Он с подъемом прочел знаменитый
 монолог Шахова из "Великого гражданина". Потом мы вспоминали, как
 нас вместе при-</p>
 
 <pagemark number="148" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk148.gif"/> 
 
 <p>нимали в партию в 1950 году, как зарождалось содружество МХАТа с
 коллективом завода "Красный пролетарий", как мы выступали перед
 моряками в Ленинграде, в Риге, в Одессе, вспоминали бесконечные
 встречи со зрителями во многих уголках нашей необъятной страны,
 вспоминали наших общих друзей и многое, многое другое, что было за
 35 лет нашего знакомства...</p>
 
 <p>Я передал ему привет от актрисы нашего театра С. С.
 Пилявской.</p>
 
 <p>- Я рад, что она меня помнит... Спасибо, - ответил Николай
 Иванович.</p>
 
 <p>- Она мне сказала, что вы ей спасли жизнь во время автомобильной
 катастрофы...</p>
 
 <p>- Да. Это было в 1945 году. Когда мы ехали к бойцам - на
 концерт. Я тогда сломал себе ногу.</p>
 
 <p>...Однажды, когда я пришел к Боголюбову, мне открыл дверь
 незнакомый седой человек небольшого роста. Я спросил Николая
 Ивановича:</p>
 
 <p>- Кто это?</p>
 
 <p>- Это бывший беспризорник Коля. Он для меня, как сын. Вот
 приехал теперь меня навестить...</p>
 
 <p>В 1941 году двенадцатилетний Коля Жуков, бежавший от немцев из
 родного Мариуполя, оказался на пароходе, который плыл из
 Сталинграда в Астрахань. На этом пароходе был Боголюбов. Он-то и
 защитил маленького "зайца", взял его с собой в Алма-Ату и хотел
 устроить учиться. Но когда Николай Иванович уехал на съемки, Коля
 бежал на фронт. Так, в 1942 году он стал "сыном полка" п прошел с
 Советской Армией от Сталинграда до Берлина...</p>
 
 <p>...Быстро прошли годы. Они многое меняют в человеке. Но над
 главным в нем они не властны. Николай Иванович Боголюбов остается
 для нас тем, кем были сыгранные им на экране герои, - образцом для
 подражания. Так мы, мхатовцы старшего поколения, сказали ему в день
 его славного 80-летия. И мы хотим, чтобы об этом знала молодежь,
 которой мы передаем эстафету нашего великого искусства.</p>
 
 <pagemark number="149" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk149.gif"/>
 
<p/>
</TEXT>
</ARTICLEDATA>