<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE ARTICLEDATA PUBLIC "com/eastview/online/periodical/article_data_v1.11.dtd" "file:///L:\DF\DTDs\article_data_v1.11.dtd">
<ARTICLEDATA format-type-id="5" format-type-name="image-clean-text">
<TITLE>31-01-1980(IKKMF-No.001) "...Свое неповторимое слово"</TITLE>
<RUBRIC1>XI Московский международный кинофестиваль</RUBRIC1>
<RUBRIC2/>
<RUBRIC3/>
<ATITLE>"...Свое неповторимое слово"</ATITLE>
<AUTHOR/>
<DATE_ENTER>1-23-2013</DATE_ENTER>
<CITY>Moskva</CITY>
<COUNTRY>Russia</COUNTRY>
<PERIODICITY>12</PERIODICITY>
<SUBJECT>DA-IK</SUBJECT>
<SRC>IKKMF</SRC>
<SOURCE>Iskusstvo Kino</SOURCE>
<LANGUAGE>RU</LANGUAGE>
<DATE>1980-01-31</DATE>
<NUMBER>001</NUMBER>
<SIZE>82.8 Kbytes</SIZE>
<WORDS>11054</WORDS>
<PAGE>58-82</PAGE>
<TEXT>

 <p>По традиции, международный кинофорум в Москве является не только
 крупнейшим смотром произведений прогрессивного мирового
 киноискусства, но и местом широкого творческого общения художников
 разных стран, разделяющих благородные идеи девиза нашего фестиваля
 "За гуманизм киноискусства, за мир и дружбу между народами!". На
 московских фестивалях всегда происходят многочисленные встречи его
 участников и гостей с друзьями и коллегами по профессии, с
 огромными зрительскими аудиториями и представителями художественной
 интеллигенции советской столицы; фестиваль обеспечивает все
 возможности для свободного, живого и заинтересованного обмена
 мнениями по коренным проблемам современной общественно-политической
 жизни, по вопросам развития передового кинематографа планеты. XI
 Московский международный кинофестиваль продолжил и обогатил эту
 замечательную традицию.</p>
 
 <pagemark number="58" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk58.gif"/> 
 
 <p>Приветствуя фестиваль, товарищ Леонид Ильич Брежнев отмечал:
 "Каждый народ, каждая нация может сказать в искусстве свое
 неповторимое слово". Глава Коммунистической партии Советского Союза
 и Советского государства отметил, что "кинематограф может многое
 сделать для сближения народов и государств", и выразил при этом
 надежду, что нынешний московский форум "станет крупной вехой в
 развитии сотрудничества кинематографистов во имя мира и блага
 народов".</p>
 
 <p>Две фестивальные недели, в течение которых Москва оставалась
 подлинным центром мировой кинематографии, были насыщены множеством
 разнообразных, интереснейших событий; с полным основанием можно
 утверждать, что в успешной работе фестиваля важную роль сыграли
 дискуссии и собеседования мастеров экрана, проходившие на этот раз
 под знаком славного юбилея - 60-летия советского кино. Этому
 значительному событию в общественной и культурной жизни планеты был
 посвящен Международный симпозиум в Союзе кинематографистов СССР,
 организованный Институтом теории и истории кино Госкино СССР, на
 котором виднейшие деятели киноискусства всех континентов обсудили
 пути движения реалистического художественного творчества,
 основанного на принципах гуманизма, - вдохновляемого идеями
 социальной справедливости, интернациональной солидарности и
 антиимпериалистической борьбы народов. Характерные тенденции
 мирового кинопроцесса анализировались на симпозиуме в свете
 богатого опыта советской кинематографии, оказавшей решающее влияние
 на мировое экранное искусство. Проведенный в рамках фестиваля
 "круглый стол" редакции журнала "Искусство кино" был в основном
 посвящен судьбам кинематографий молодых независимых государств и
 тех стран, в которых идеологическая и экономическая экспансия
 империалистических держав все еще препятствует свободному
 становлению демократического, отвечающего насущным народным
 интересам кинематографа. Ежедневно десятки журналистов, освещавших
 фестиваль, критики, киноведы и историки кино встречались в зале
 фестивальных пресс-конференций с национальными киноделегациями, и
 выступления, прозвучавшие в ходе этих встреч, заметно расширили
 представления их участников о состоянии и перспективах искусства
 кино в различных регионах мира. Разноязыкий диалог делегатов
 киносмотра, обогатившего их огромным количеством новых впечатлений,
 активно будившего мысль, продолжался на фестивале практически
 непрерывно: деятели советского и зарубежного кинематографа дали
 десятки интервью, в которых содержатся точные наблюдения и
 интересные идеи, раскрывающие существо процессов, характеризующих
 современное мировое киноискусство.</p>
 
 <p>Подборка выступлений участников фестиваля, помещенная в этом
 номере (публикация таких материалов будет продолжена), включает две
 беседы корреспондентов "ПК" с "золотыми призерами" смотра -
 Франческа Рози и Кшиштофом Кесьлевским, а также выступления
 режиссеров Хорхе Санхинеса, Золтана Фабри и заместителя министра
 культуры Вьетнама, председателя Союза кинематографистов СРВ Ха Суан
 Чыонга на Международном симпозиуме.</p>
 
 <p>Итак, слово участникам XI Московского международного
 кинофестиваля.</p>
 
 <p>Франческо Рози: "Главное - верность жизненной правде"</p>
 
 <p>Франческо Рози - виднейший представитель прогрессивного
 направления в итальянском кино; его фильмы "Руки над городом",
 "Сальваторе Джулиано" являют собой яркие образцы страстной
 кинопублицистики в западном кинематографе; "политическое кино" 70-х
 годов многим обязано творчеству Рози. В ряде своих работ режиссер
 исследует проблемы италь-</p>
 
 <pagemark number="59" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk59.gif"/> 
 
 <p>Фото</p>
 
 <pagemark number="60" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk60.gif"/> 
 
 <p>Фото</p>
 
 <pagemark number="61" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk61.gif"/> 
 
 <p>янского юга, обличает преступную деятельность мафии ("Дело
 Маттен", "Счастливчик Лючано"). Один из его фильмов последнего
 времени - "Сиятельные трупы", поставленный в жанре "политического
 детектива", сюжет которого перекликается с драматическими событиями
 итальянской общественной жизни, получил широкую известность в
 Италии и за рубежом. На XI Московском международном кинофестивале
 Италия представила на конкурс фильм Рози "Христос остановился в
 Эболи", который был удостоен одного из трех Золотых призов смотра.
 Публикуемое интервью - плод нескольких дружеских бесед Франческо
 Рози с известным советским киноведом Г. Богемским, происходивших во
 время фестиваля.</p>
 
 <p>Отвечая на вопросы, связанные с XI МКФ и юбилеем советского
 киноискусства, Рози сказал:</p>
 
 <p>- Я впервые приехал в Москву, впервые участвую в Московском
 фестивале и рад, что это произошло в год, когда советское кино
 празднует свое шестидесятилетие. Мне хочется не только
 приветствовать советских кинематографистов, поздравляя их с этим
 событием, но и вспомнить, как много советское кино, его опыт, труды
 Всеволода Пудовкина и Сергея Эйзенштейна значили для нас,
 итальянцев. Я - не кинокритик, не киновед, а самоучка и практик.
 Снимая свои фильмы, я душой прочувствовал опыт советских
 киноклассиков. Говоря о влиянии советского кино на кино других
 стран, а точнее сказать - на реалистический мировой кинематограф
 (что является общеизвестным и не требующим доказательств фактом),
 применительно к Италии необходимо вспомнить имя Умберто Барбаро.
 Барбаро еще в 30-е годы перевел труды Пудовкина, пропагандировал и
 развивал его идеи в своих статьях и лекциях. Именно от него мы
 впервые услышали о советском кино 20-х годов. А когда сравнительно
 недавно я сам прочел Пудовкина, то понял, что на практике претворял
 многие высказанные им теоретические положения. Опыт советских
 кинематографистов мое поколение впитывало во времена неореализма.
 Неореализм сложился под непосредственным влиянием советского
 киноискусства, а затем, в свою очередь, оказал воздействие на
 мировой кинематографический процесс в целом. Я мало видел новых
 советских фильмов и хотел бы глубже узнать советское кино,
 познакомиться с молодыми его мастерами.</p>
 
 <p>- Как проявилось влияние советского кино в твоем творчестве?</p>
 
 <p>- Если сказать кратко, влияние Эйзенштейна - в концепции народа,
 коллективного героя фильма, роли Истории в судьбах отдельных людей,
 а Пудовкина - в работе с актерами в кино. Но это все я постигал уже
 во время съемок...</p>
 
 <p>- Ты же начинал как помощник режиссера у Лукино Висконти...</p>
 
 <p>- В том-то и все дело: Висконти восхищался советским
 кинематографом; работая с ним над фильмом "Земля дрожит", я увидел,
 как он следует некоторым его открытиям, в частности, использует
 непрофессиональных исполнителей, как воплощает его принцип
 народности, коллективного героя. Без советского кино не было бы
 того, что впоследствии стало известно как неореализм... Когда я
 снимал свой фильм "Сальваторе Джулиано", я вложил в пего весь свой
 опыт работы с Висконти на Сицилии. Я хотел десять лет спустя
 восстановить подлинные события - народной драмы, происшедшей в
 селении Портелла делла Джинестра, где банда Джулиано по приказу
 мафии расстреляла крестьянский первомайский митинг. Я снимал фильм
 в этом же селении, с местными жителями в качестве исполнителей.
 Заставлял их вспоминать пережитое, играть достоверно. Мне кажется,
 что в картине удалось показать рост самосознания крестьянской
 массы. В смысле работы со съемочным коллективом я ввел кое-что
 новое - по сравнению с Висконти; вместе с непрофессиональными
 исполнителями снимался и настоящий актер (в роли бандита Пншот-ты),
 и передо мною встала задача поднять уровень игры крестьян, занятых
 в фильме, до его профессионального уровня. Крестьяне следовали моим
 указаниям: так, помню, крестьянка, игравшая мать убитого Джулиано,
 плакала настоящими слезами над его телом. Я стремился слить воедино
 обычную технику съемок с непроизвольной эмоциональной
 взволнованно-</p>
 
 <pagemark number="62" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk62.gif"/> 
 
 <p>стью, чтобы добиться более сильного впечатления...</p>
 
 <p>- Но непрофессиональных исполнителей с профессиональными ты
 соединял и в других фильмах?</p>
 
 <p>- В картине "Руки над городом" вместе с известным американским
 актером Родом Стайгером, исполняющим главную роль коммуниста -
 асессора муниципалитета, снимался "любитель" Гундо Альберти -
 бывший неаполитанский промышленник, непрофессиональный исполнитель,
 ныне играющий в кино. Но у меня был одинаковый подход и к тому и к
 другому, одинаковые режиссерские требования к произнесению реплик и
 так далее. В моем последнем фильме наряду с его героем - Карло
 Леви, которого играет Джан Мария Волонте (а кроме него, в картине
 "Христос остановился в Эболи" снимались известные актрисы Ирена
 Папас и Леа Масгари), имеется герой коллективный - крестьяне
 селения, где происходит действие; поэтому снова наряду с актерами я
 привлекал местных жителей, настоящих крестьян. Однако я опять-таки
 стремился превратить их в "актеров", стереть различия в игре
 профессиональных и непрофессиональных исполнителей. В то же время я
 не мог и не хотел показывать крестьянина так, как это делается в
 хронике, в документальной ленте, то есть лишь фиксировать его
 отношение к той или иной проблеме, его непосредственное поведение.
 Мне нужны были персонажи "осознанные", близкие тому, что написано в
 сценарии, и я пытался добиться соответствия между заранее
 намеченным стилем и импровизацией, естественностью
 исполнителя-непрофессионала, никогда не занимавшегося актерским
 ремеслом. Мне кажется, что в нашем понимании' авторского кино,
 народности кино, в практической работе с профессиональными и
 непрофессиональными актерами проявляются уроки Эйзенштейна и
 Пудовкина. Мы наследники их традиций.</p>
 
 <p>- Каким ты видишь в целом положение западного кинематографа
 сегодня, сохранился ли в итальянском кино опыт неореализма. Какие
 проблемы представляются ныне наиболее важными для
 кинематографистов?</p>
 
 <p>- Кино - отражение существующей действительности. Л нынешняя
 действительность на Западе конвульсивна, непрерывно происходит
 множество событий, сменяющих друг друга в быстром темпе. Вся жизнь
 течет наспех. Времена неореализма были временем размышлений,
 выбора, который делал автор фильма. Сегодня выбор сценаристу или
 режиссеру подсказывает рынок, выбор чаще всего определяют причины
 коммерческого характера, а не общекультурные, художественные,
 моральные задачи.</p>
 
 <p>Что касается Италии, состояние кино там точнее было бы назвать
 не кризисным, как это часто делают, а, скорее, состоянием спада,
 застоя. Кинематографисты ощущают некоторую растерянность, ибо
 трудно попять сложившуюся обстановку; чтобы разобраться в ней,
 необходимо время. Кино поры неореализма точно и своевременно
 отражало то, что день за днем происходило в стране, встававшие
 перед ней проблемы, отражало царивший тогда дух всеобщего
 воодушевления: люди стремились восстановить - материально и
 нравственно - свою разрушенную страну. Все были объяты лихорадочным
 оживлением - хотели в чем-то участвовать, что-то делать,
 действовать. Как ни парадоксально, но в трудные послевоенные годы
 кинематографистам было легче дать "свидетельские показания" о
 происходящем в мире: тогда события были проще и яснее, было легче
 связать причины и следствия, а кроме того, все испытывали большую
 уверенность, взгляды людей были прочнее. Однако и теперь дух, опыт
 неореализма живут в итальянском кино - к примеру, как стремление
 переосмыслить тридцать лет послевоенной истории Италии. Они живут и
 как художественное - наследие, как стиль, который со временем
 становится все более зрелым. В сущности, еще с 50-х годов термин
 "неореализм" уступил место реализму. Нынешний реализм в итальянском
 кино носит более критический характер, чем неореализм, но в нем
 меньше надежды, оптимизма.</p>
 
 <p>- В современном реалистическом, критическом итальянском кино,
 так же как и у неореалистов, неизменным остается не только
 социальный заряд, но антифашистский пафос?</p>
 
 <pagemark number="63" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk63.gif"/> 
 
 <p>- Несомненно. Свой последний фильм "Христос остановился в Эболи"
 я считаю высшей точкой, которой мне удалось достичь в своей работе,
 именно потому, что в нем слились воедино две линии - общесоциальная
 и антифашистская. Лично я, именно в этом фильме, впервые вплотную
 подошел к антифашистской теме. Возможность затронуть проблему
 антифашистской борьбы мне дала книга Карло Леви. Сегодня быть
 антифашистом в Италии - значит осознать, сколь глубоко и
 губительно, какими тонкими, коварными, развращающими души методами
 влияла фашистская власть на людей; и ведь это влияние, его
 результаты еще далеко не искоренены, особенно на Юге. Проблема
 полной ликвидации фашизма - как идеологии - не снята с повестки
 дня, его наследие еще не уничтожено полностью. На Юге
 это-отсталость, безработица, пассивность крестьян. Нынешние власти
 во многом проявляют себя "преемниками" прежних. Поэтому мой фильм
 не "исторический", а приглашение к дискуссии о фашизме и
 антифашизме - увы! - вновь вполне актуальной в сегодняшней Италии.
 Впервые показывая в своем фильме столкновение между фашистом и
 антифашистом (споры между Леви-Волонте и фашистским мэром), я
 старался проникнуть в глубь проблемы. Мало изображать фашистов в
 гротесковом виде, показывать, что фашизм был отвратителен - надо
 разоблачить мышление фашистов, выявить, как фашизм отравляет
 сознание людей, в том числе и тех, кто не считает себя фашистами,
 показать, что фашизм в корне враждебен доброте и гуманности.
 Кстати, эти аспекты гораздо полнее освещены в телевизионном
 варианте моего фильма (продолжительностью не в два с лишним, а в
 четыре часа) - там есть две дополнительные сцены: разговор Леви с
 сестрой и его встреча с друзьями-антифашистами на Севере после
 возвращения из ссылки. Но из кинофильма их пришлось изъять, так как
 они его утяжеляли.</p>
 
 <p>- Помимо антифашистской темы, в твоем творчестве звучит так же,
 как некогда в картина "Люди против", и тема антивоенная?</p>
 
 <p>- В фильме "Христос остановился в Эболи" так же, как и в том
 моем фильме, о котором ты вспомнил, антивоенная тема переплетается
 с южноитальянской, социальной: умирать за чуждые им интересы во все
 времена чаще посылали крестьян с Юга страны. В картине "Люди
 против" показано, как они гибли в первую мировую войну, в новом
 моем фильме я показываю, как фашисты посылали их умирать в
 Абиссинию.</p>
 
 <p>- Считаешь ли ты, что "Христос остановился в Эболи" продолжает
 направление итальянского "политического кино"?</p>
 
 <p>- Я не люблю никаких "этикеток"... Я стремлюсь делать фильмы о
 коренных проблемах человеческого существования, о проблемах,
 которые, быть может, и не всегда лежат на поверхности, но часто
 оказываются именно политическими, наиболее важными и конкретно
 влияющими на человеческую жизнь; хочу как можно глубже проникнуть в
 условия реального существования человека, показать истинные
 ценности человеческой жизни. В этом смысле все мои фильмы, а
 особенно "Христос остановился в Эболи", несомненно, являются
 политическими.</p>
 
 <p>О политической обстановке в сегодняшней Италии я рассказал в
 картине "Сиятельные трупы", уже знакомой советскому зрителю. Это
 была экранизация повести сицилийского писателя Леонардо Шаши;
 однако по своему характеру фильм несколько отличается от повести.
 Шаша называл свое произведение "пародией". Конечно, элементы
 пародии, гротескового преломления действительности есть и на
 экране. Однако я "шутил" куда меньше, чем писатель в своей книге.
 Правда, и он писал, что когда начал работать над повестью, то
 развлекался, а потом... сюжет перестал его забавлять. В фильме есть
 элементы пародии, гротеска, но присутствует и конкретная
 итальянская реальность, реальность общественной жизни.</p>
 
 <p>- Финал картины вызвал упреки - так же, как и повесть Шаши, -
 части левой итальянской критики?</p>
 
 <p>- Да, финал фильма далеко не оптимистичен. Его можно
 рассматривать, как и картину в целом, в понятиях ныне
 распространенного жанра политической фантастики. Но такое ведь
 может произойти и на самом деле...</p>
 
 <pagemark number="64" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk64.gif"/> 
 
 <p>- А что ты скажешь насчет нападок справа?</p>
 
 <p>- Ты имеешь в виду французского критика Пьера Бийяра и некоторых
 его итальянских коллег, которые чуть ли не возложили
 ответственность за злодеяния террористов из "красных бригад" на
 левое кино Италии? Мы им ясно ответили, что итальянский терроризм
 не имеет ничего общего с борьбой левых сил. Бийяр и ему подобные не
 делают никакого различия между крайне правыми, фашистами и "левым"
 экстремизмом. А разница здесь все-таки существует. Кроме того, кино
 - это не газета. Необходимо время, чтобы как следует разобраться в
 нынешней сложной ситуации: событий так много, что их нелегко
 "прочесть", а тем более отразить на экране. Лично для меня сейчас
 было бы трудно поставить фильм о сложившейся в Италии
 общественно-политической ситуации.</p>
 
 <p>- Быть может, отчасти именно поэтому ты и обратился к
 автобиографической книге Карло Леей, написанной в 1935 году? Что
 привлекло тебя в ней в первую очередь?</p>
 
 <p>- Меня привлекли коренные проблемы условий жизни в Италии - как
 политические, так и экономические, социальные, нравственные, в их
 исторической перспективе. Я ведь уроженец Неаполя и продолжаю
 считать для себя Юг родным. Хотя я и живу в городе, мне близки
 проблемы крестьянской жизни Южной Италии. Меня всегда волновали те
 вопросы, которыми занимается "меридионалистская" литература,
 искусство, наука, то есть, проще говоря, "южный вопрос" - вековая
 отсталость и нищета южноитальянской деревни. Его я затрагивал, в
 той или иной мере, во всех своих лентах без исключения. Фильм
 "Христос остановился в Эболи" - история буржуазного
 интеллигента-антифашиста, северянина, который полюбил Юг,
 погрузился с головой в его нелегкие проблемы. Вместе с ним я
 анализирую в фильме причины возникновения этого пресловутого
 "южного вопроса". Почему, спустя более ста лет после объединения
 Италии, добрая половина страны оставалась и остается по сей день в
 состоянии отсталости? Я показываю, что практически объединение еще
 не произошло, не завершилось. Мало того, "южный вопрос" приобретает
 ныне общенациональное значение, поскольку отсталость Юга тормозит
 развитие страны. Язвы Юга не только не зарубцевались, но в
 известном смысле открылись еще больше - религия, предрассудки,
 массовая безработица и, как ее следствие, эмиграция, опустение
 южной деревни. И еще - апатия, забитость крестьян, оставшийся в
 основном нетронутым извечный механизм власти богачей, помещиков,
 мафии... Я обратился к книге Леви потому, что подумал: а не следует
 ли вспомнить эту историю полувековой давности и показать, что по
 существу к югу от городка Эболи ничего не изменилось и сейчас? Что
 Лукания и весь этот забытый богом и людьми край по-прежнему
 страдают от безработицы и нищеты, что оттуда по-прежнему бегут
 крестьяне - кто перебирается на промышленный север страны, а кто
 эмигрирует за границу. Словом, чтобы привлечь внимание итальянцев к
 этой проблеме, стимулировать вокруг нее дискуссию, способствовать
 ее разрешению.</p>
 
 <p>Я попытался отождествлять себя - также и с точки зрения
 стилистики фильма - с писателем и художником Карло Леви, с
 поправкой на время - конец 70-х годов. Я ставлю в фильме вопрос:
 почему некоторые столь важные и насущные проблемы человеческого
 существования до сих пор не разрешены не только в Италии, но и во
 многих других странах мира? Речь идет не об одних лишь условиях
 жизни (хотя, в первую очередь, - о них), но и об отношениях между
 людьми, между рядовыми гражданами и власть предержащими. Что
 касается физического воплощения образа Карло Леви (память о нем как
 о большом писателе, художнике, враче, страстном антифашисте жива в
 Италии), то ни я, ни актер, играющий его в фильме (Джан Мария
 Волонте) не думали о достижении даже отдаленного внешнего сходства.
 И если Карло Леви получился в фильме "похожим", если его образ
 близок также и тем, кто его помнит и знал, как я сам, как ты,
 который встречался с ним и в Италии, и в Москве, то это благодаря
 тому волшебству, которым обладает Волонте.</p>
 
 <p>- Ты хорошо знал Карло Леви лично?</p>
 
 <p>- Я познакомился с Леви так. Когда я сни-</p>
 
 <pagemark number="65" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk65.gif"/> 
 
 <p>мал "Сальваторе Джулиано", он приехал ко мне на Сицилию, в
 Моптелепре, чтобы поглядеть, как я работаю, поскольку уже тогда -
 это было в 1961 году - намеревался доверить мне экранизацию своей
 киши "Христос остановился в Эболи". Однако я уже закончил съемки, и
 он меня не застал. Не зная о его приезде в Монтелепре, я, в свою
 очередь, отправился к нему с просьбой разрешить мне спять фильм по
 этой его книге... Потом мы еще раз встретились с ним в Риме - это
 было уже незадолго до его смерти, в 1975 году. Нас свел вместе
 французский режиссер Мишель Рандон, который сделал фильм обо мне.
 Ему хотелось взять у нас подробное интервью по проблемам Юга
 Италии, которые Леви отражал в сфере итальянской литературы, а я -
 в кинематографе. Мы с Леви тогда долго беседовали именно о его
 книге "Христос остановился в Эболи" и о проблематике Юга в моих
 фильмах.</p>
 
 <p>- Существуют различные точки зрения на отношения между кино и
 литературой. Ты обычно обращался к оригинальным сценариям.
 "Христос...", если не ошибаюсь, лишь вторая экранизация, после
 книги Эмилио Муссу "Год на плоскогорье" - тоже автобиографической,
 по которой ты поставил фильм "Люди против". Расскажи о твоих
 принципах экранизации литературного произведения.</p>
 
 <p>- Как, наверно, ясно из всей нашей беседы, я пришел к
 экранизации книги Леви, можно сказать, естественно. После стольких
 фильмов, в которых я весьма агрессивно, яростно пытался внушить
 зрителям чувство тревоги относительно положения Южной Италии, я
 решил поразмыслить, не спеша, спокойно, над причинами, в силу
 которых проблемы Юга остаются до сих пор нерешенными. И книга Леви
 показалась мне подходящим поводом вновь вернуться к этому разговору
 - проследить истоки, корни этих проблем, социально-исторические
 причины их возникновения. Первое, что я хочу подчеркнуть. - в моем
 фильме начисто отсутствует всякое чувство ностальгии, возврата к
 прошлому, какое-либо любование покоем сельской жизни, тишиной полей
 и так далее, ибо это ни на одну минуту не входило в мои намерения.
 Это фильм - современный в том смысле, что я показываю в нем, как
 мало изменилось положение в селениях Лукании со времени, когда туда
 был сослан Леви. Одновременно с моим фильмом два
 режиссера-документалиста - братья Верджине (один приехал вместе со
 мной в Москву на фестиваль) снимали свой фильм - "Южнее Эболи",
 посвященный моему творчеству и моей работе над фильмом
 "Христос...". Так вот, в своей документальной ленте, тоже
 демонстрирующейся здесь, в Москве, они показали, что безработица и
 эмиграция - эти два бедствия Юга Италии - по-прежнему преследуют
 крестьян. Они снимали свою документальную ленту в тех же селениях,
 где жил Леви и где снимал свой фильм я, брали интервью у крестьян,
 у безработных, у бывших эмигрантов. Конечно, внешне кое-что
 изменилось: в Лукании, например, построены дороги, которых раньше
 не было. Но эти дороги обходят стороной многие селения и почти
 всегда пустынны, хотя и ведут к таким густонаселенным городам, как
 Салерио или Барди. Но изменилось и нечто другое: изменилась
 молодежь. Нередко дети крестьян и пастухов получают теперь среднее,
 а то и высшее образование. Но тут возникает новая, вернее, старая
 проблема: они тоже остаются без работы, как и их
 родители-крестьяне. Безработица молодежи, получившей образование,
 здесь, на Юге, так же велика, как и на Севере. К старым проблемам
 Юга добавились новые, не менее острые. Об этом убедительно
 рассказано в фильме "Южнее Эболи"...</p>
 
 <p>Но вернемся к вопросу об экранизации. Хотел бы подчеркнуть: я
 снимал свою собственную, личную интерпретацию этого произведения
 Леви, вкладывая в пего весь свой жизненный и художественный опыт.
 Чтобы выразить свои взгляды, я решил воспользоваться уже готовой
 формой, результатами закопченного писателем труда. Но это - два
 совершенно различных, самостоятельных по своему языку произведения,
 книга и фильм. Задача режиссера-экранизатора, по-моему, состоит в
 том, чтобы передать дух книги, сохранив самостоятельность своего
 фильма. Роман Карло Леви - свидетельство силы, благородства
 человеческого духа. И я попытался стать наследником пережитого</p>
 
 <pagemark number="66" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk66.gif"/> 
 
 <p>им опыта, засвидетельствовать то, что происходит там, где жил
 он, сегодня. Я сохранил дух книги Леви, книги о прошлом, но,
 экранизируя ее, думал о сегодняшнем дне.</p>
 
 <p>- В первых рецензиях в итальянской печати высказывалось мнение,
 что "Христос..." по своей стилистике отличается от твоих прежних
 фильмов, что в нем доминирует "живописный стиль",
 изобразительность. Согласен ли ты с этим?</p>
 
 <p>- Мой новый фильм, конечно, по своей манере спокойнее, тоньше,
 деликатнее, чем прежние. Мои предыдущие ленты были - как бы это
 сказать? - агрессивнее, потому что сами факты, о которых я в них
 рассказывал, были агрессивными. Стилистика по сути осталась
 прежней, изменился лишь ее "индекс", снизилась внешняя
 насыщенность, накал. Тут, конечно, таится некоторая опасность
 ослабления зрительского внимания. Я как бы приглашаю к неспешному,
 спокойному размышлению. А основные элементы киноязыка все те же,
 что присутствовали во всех моих прежних фильмах. Вероятно, сильнее
 проявилось мое стремление исследовать проблемы на всю глубину.
 Разве я не имею права на поиск?</p>
 
 <p>- С какими трудностями сталкивался ты при работе над
 фильмом?</p>
 
 <p>- Главная из них состояла в поисках средств на постановку.
 Осуществить ее удалось только благодаря тому, что фильм снимался
 для ТВ, при содействии Итальянского радио и телевидения. Если бы
 вместо Волонте в главной роли снимался американский актер, деньги
 найти было бы легче. "Христос остановился в Эболи" - совместное
 итало-французское производство, это объясняется необходимостью
 дополнительного финансирования.</p>
 
 <p>Фильмы, которые я делаю, обычно не правятся властям, особенно
 такие, как "Руки над городом", "Сальваторе Джулиано", "Люди
 против". Поэтому главное - изыскать практическую возможность
 поставить картину. Когда фильм готов, помешать ему уже трудно.
 Например, когда я снимал антивоенную ленту "Люди против", ни один
 продюсер не хотел ее финансировать, ни одно государственное
 учреждение не помогало. Я полностью отказался от гонорара и сумел
 заверить съемки. Л когда фильм был готов, он начал "работать" не
 только против войны, но и против всех тех, кто отказывал ему в
 поддержке. При создании "Сальваторе Джулиано" и картины "Руки над
 городом" меня поддерживали Коммунистическая и Социалистическая
 партии.</p>
 
 <p>От режиссера требуется высокое чувство ответственности. Оно
 помогает преодолеть трудности. Режиссер должен стремиться дойти
 своим искусством до сердца зрителя, а искусство - это критическое
 отображение окружающей действительности. Надо только уметь найти,
 разглядеть такой момент, такую проблему, которые являются жизненно
 важными для народа. Я пытаюсь быть полезным итальянцам тем, что
 исследую средствами кино проблемы, которые не всегда самоочевидны,
 помогаю их распознать. Я стремлюсь изучать как можно глубже
 человека и тем самым помогать ему расти. Рост личности - это
 общественная ценность. И еще кино должно помочь различать подлинные
 духовные ценности, защищать людей от все более реальной угрозы
 "механизации" жизни, отчуждения, равнодушия, которые несет
 буржуазная цивилизация. Сохранять истинные ценности культуры -
 значит сохранять духовные и моральные ценности человечества. Что
 необходимо для всего этого в первую очередь? Как ни трудно быть
 ныне в чем-либо до конца уверенным, я твердо убежден в
 необходимости следовать в искусстве правде жизни.</p>
 
 <p>Кшиштоф Кесьлевский: "Наша позиция должна быть активной"</p>
 
 <p>Режиссер Кшиштоф Кесьлевский принадлежит к поколению польских
 кинематографистов, пришедших в кино вслед за Ежи Кавалеровичем,
 Анджеем Вайдой, Войцехом Хасом, Казимежем Куцем, Ежи Гоффманом и
 другими вы-</p>
 
 <pagemark number="67" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk67.gif"/> 
 
 <p>дающимися мастерами, имена которых олицетворяют для нас одно из
 самых значительных художественных явлений в мировом киноискусстве,
 известное как "польская школа". После окончания Высшей школы
 кинематографии и театрального искусства в Лодзи Кесьлевский
 дебютировал на Варшавской студни документальных фильмов. За 10 лет
 работы режиссер снял свыше тридцати документальных и игровых картин
 для телевидения и кино. Многие ленты Кесьлевского завоевали
 почетные награды на различных киносмотрах, принесли их автору
 широкую известность. Художник ярко выраженного гражданского
 темперамента, Кшиштоф Кесьлевский тонко чувствует пульс времени,
 зорко и пристрастно всматривается в жизнь, привлекая внимание
 зрителя к явлениям современной действительности, заслуживающим
 серьезного исследования, не проходит и мимо тех проблем, которые
 закономерно вызывают озабоченность общества.</p>
 
 <p>Полнометражный игровой фильм Кесьлевского "Кинолюбитель",
 представлявший кинематографию Польши на XI Международном
 кинофестивале в Москве, стал одним из "золотых призеров" смотра. В
 дни фестиваля Кшиштоф Кесьлевский дал интервью корреспонденту "ИК"
 В. Ишимову; мы предлагаем вниманию читателей запись их беседы.</p>
 
 <p>- Какое место в вашей творческой биографии, в системе ваших
 взглядов на кинематограф принадлежит опыту советского кино?</p>
 
 <p>- Еще на студенческой скамье я, конечно же, познакомился с
 фильмами Сергея Эйзенштейна, Александра Довженко, Всеволода
 Пудовкина, Льва Кулешова, читал их книги. Сказать, что они мне были
 интересны и полезны, - значит еще ничего не сказать. Советская
 киноклассика - это огромный мир, мир мысли и таланта, без него не
 обойтись ныне ни одному истинному художнику экрана, в какой бы
 стране он ин работал. Однако, быть может, в силу особых
 профессиональных пристрастий, важнейшим для меня лично было
 знакомство с творчеством и взглядами Дзиги Вертова. Судьба всех
 первооткрывателей, как известно, не проста. Из мужества и упорства
 великих советских режиссеров, с которым они утверждали своп
 творческие принципы, я стараюсь извлечь для себя пример и урок. Я
 испытал сильное волнение, прочитав слова, написанные Вертовым в
 конце жизни, когда он подводил итог своей работы. Какую же
 титаническую силу духа надо было иметь, подумал я, чтобы
 беспристрастно, с такой суровой откровенностью переосмыслить все,
 что ты сделал!..</p>
 
 <p>- А если обратиться к нашему кинематографу недавних лет?</p>
 
 <p>- Мне очень интересны советские фильмы, когда они показывают
 современников и современность. Давайте поставим вопрос таким
 образом: как я могу познакомиться с советской жизнью, откуда я могу
 черпать свои знания, свои представления о советских людях? Из
 непосредственных впечатлений? Но вышло так, что я побывал в
 Советском Союзе всего дважды, двенадцать лет назад и вот теперь, на
 XI Московском фестивале. За время таких визитов в повседневную
 жизнь не углубишься. Общение с людьми? Да, у меня есть два-три
 друга в вашей стране, но видимся мы с ними нечасто. Литература? О
 да, конечно, и все-таки напечатанный текст, пусть талантливый и
 правдивый, воздействует на воображение не столь сильно, как экран.
 Ибо на экране я вижу. Хотя в кино, в известном смысле, все
 однозначнее, упрощеннее, чем в литературе. И все-таки... Вот и
 получается, что про вас, про вашу страну, про ваш образ жизни я
 преимущественно узнаю из ваших фильмов. Если говорить об осмыслении
 важных, сложных явлений действительности, то меня привлекают ленты
 Глеба Панфилова - "Начало" и "Прошу слова". С интересом жду новой
 его картины. Затем, конечно же, кинематограф Василия Шукшина.
 Немало мыслей и чувств вызвало но мне "Зеркало" Андрея Тарковского.
 Очень важна для меня лента "Твой современник" Юлия Райзмана.
 Большая нравственная сила отличает фильмы Ильи Авербаха "Монолог" и
 "Чужие письма". Почему именно эти картины так много значат для
 меня? Они охватили большой спектр явлений, правдиво, талантливо
 показали, о чем вы думаете, чем тревожитесь, как побеждаете
 мешающее вам</p>
 
 <pagemark number="68" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk68.gif"/> 
 
 <p>жить и работать... Эти фильмы касаются многих проблем, которые
 до сих пор не были известны искусству. И знаете, когда смотришь
 такие вот ленты, зачастую тебя охватывает чувство зависти: почему
 не я угадал вот эту коллизию, этот человеческий тип? Бывает,
 конечно, что и мы первыми открываем нечто, и об этом явлении вы
 узнаете из наших картин. Думаю, что такой художественный обмен -
 одни из существеннейших моментов в братском взаимодействии наших
 кинематографий. Они первостепенно важны, эти связи! Они имеют
 прочную опору в социальной и политической общности наших стран, в
 единстве наших устремлении. Сейчас я имею в виду, прежде всего,
 тематические поиски и открытия. Хотя и эстетические - тоже. Но
 прежде всего - открытия мысли, своеобразие взгляда художника на
 современность. Меня в первую очередь привлекает тот кинематограф,
 который сосредоточивает внимание на человеке. Кинематограф, который
 углубленно и пристально всматривается в его душу и сознание в
 крайние моменты жизненных и даже просто житейских поворотов, когда
 личность, ее духовные ценности испытываются на излом, на
 "сопротивление материала".</p>
 
 <p>Думаю, что все ленты, которые я имел в виду, в той или иной мере
 исследуют именно этические проблемы, отстаивают нравственные
 принципы. Художники и в Советском Союзе, и в Польше, и в других
 социалистических странах задают себе непростой вопрос: как
 утвердить в человеке Человека? Ведь это - главная забота всего
 нашего общества, мы хотим, чтобы социализм формировал самую
 гуманистическую личность в истории человечества. Я уверен, что,
 сохранив непреходящие нравственные ценности и укрепляя новую
 мораль, наша обязанность - не льстить современнику, а стараться,
 чтобы на экране он видел себя со всеми прекрасными свойствами и
 слабостями. Чтобы любому, кто посмотрит фильм, захотелось потом
 спросить себя: человек ли я? Чтобы все больше и больше людей смогли
 засыпать спокойно, ответив себе: да, я - человек. Ради этой секунды
 стоит потрудиться! И когда я обнаруживаю такой мотив в фильме, я с
 уважением думаю: этот режиссер с пользой вторгся на самую важную
 территорию нашего сознания, нашего духовного мира.</p>
 
 <p>- А не приходилось ли вам видеть "Розыгрыш", "Ключ без права
 передачи", "Сто дней после детства", "Школьный вальс", "Смятение
 чувств"?</p>
 
 <p>- Коллеги рассказывали мне о них, но сам я не видел. Если не
 ошибаюсь, вы относите эти картины к "школьному фильму"?</p>
 
 <p>- Да. Эти ленты вникают в проблемы нравственности, точнее - в
 процесс формирования нравственного чувства подрастающих поколений.
 Это, как мы полагаем, очень важно, ибо затрагивает существенные для
 всех явления и коллизии - на стадии, когда они зреют в душах тех,
 кто завтра составит активное ядро нашего общества. Скажем,
 "Школьный вальс" впервые открыто вывел на экран мотив интимных
 отношений шестнадцати-семнадцатилетних, попытавшись взглянуть на
 них сквозь призму нравственности. Такой разговор тоже нужен, коль
 скоро мы хотим разобраться в процессах духовного, этического
 созревания личности.</p>
 
 <p>- О, я тоже так думаю. Именно этой проблемой я занялся в своем
 документальном фильме об одной девушке, которая в семнадцать лет,
 не будучи замужем, родила ребенка.</p>
 
 <p>- Ваш фильм "Первая любовь"? Мне было бы очень интересно
 посмотреть эту ленту. Я читал о ней. Позвольте мне процитировать
 сейчас одного польского автора: "Лента "Первая любовь" сказала
 веское слово в дискуссии о молодом поколении. Ее герои, двое
 подростков, решают начать воспитание своего нежданного и вначале
 нелюбимого ребенка; незрелые и легкомысленные на первых порах, они
 становятся зрелыми людьми, сознающими свою жизненную цель, свои
 обязанности и ответственность. Фильм снят как репортаж скрытой
 камерой..." Что вы скажете об этой оценке?</p>
 
 <p>- На самом деле все немножко сложнее. Действительно, за этой
 девушкой я холил с камерой год и два месяца - с того момента, когда
 врач сказал ей, что она беременна, до того дня, когда ее дочке
 исполнилось три месяца. Это очень нелегко - делать такой доку-</p>
 
 <pagemark number="69" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk69.gif"/> 
 
 <p>ментальный фильм. Как убедить людей согласиться на участие в
 твоей работе? Как завоевать их доверие? Как добиться, чтобы ваши
 герои не обращали внимания на вас и вашу камеру, оставались
 естественными в своих Поступках? Девушку, которая могла бы
 сниматься в задуманной картине, мы искали два Года - я имею в виду
 не только ситуацию и, конечно же, не внешние данные. Ведь одни люди
 способны быть перед камерой, а другие - не способны. Кроме того,
 нужно было добиться, чтобы девушка сама захотела стать героиней
 ленты. Я нашел ее через своих друзей. И, знаете, с мою мы так
 вскоре подружились, что на съемках чувствовали себя словно бы
 родственниками, членами одной семьи. Думаю, что лишь при таких
 отношениях с "объектом" позволительно делать подобные проблемные
 документальные ленты. Когда я не подсматриваю, когда я - не
 сторонний наблюдатель, не просто режиссер, а близкий герою человек,
 сопереживающий его горю и его радости. Только тогда возникает
 нравственное право делать такой фильм.</p>
 
 <p>Во время съемок мы часто и много беседовали с девушкой и ее
 мужем. Да, да, с мужем - потому что пять месяцев спустя после
 начала съемок этот юноша вернулся к ней и они поженились. Нет, это
 не было нашей инициативой, мы ничего для этого не предпринимали -
 он сам пришел к такому решению. Мы только снимали. И вели с нашими
 героями долгие разговоры обо всем на свете, и все в нашей картине
 потому открыто и откровенно, что вся работа шла в атмосфере
 взаимного доверия. Когда лента была готова, мы показали ее нашим
 героям, их родным, чтобы спросить: согласны вы, чтобы все в ней
 было вот так, как есть? Они не только согласились, но позволили нам
 назвать в картине их подлинные имена. Наша героиня - очень хорошая
 девушка, человек цельный и порядочный. Она - умная девушка и
 понимала, во имя чего мы сделали о ней картину: ради того, чтобы
 помочь в конечном счете таким, как она.</p>
 
 <p>Кроме того, мы помогли ей в некоторых житейских делах, важных
 для нее, хотя, правду говоря, поначалу мы не собирались этого
 делать и даже не думали, что сумеем.</p>
 
 <p>- Нет ли у вас намерения продолжить фильм?</p>
 
 <p>- Да, после завершения ленты (пять лет назад) мы сразу же начали
 следующую. Это будет картина про девочку, дочь нашей героини. Мы
 хотим проследить всю ее жизнь - от младенчества до той поры, когда
 она сама станет мамой. Так что работа наша немножко затянется - лет
 на двадцать пять...</p>
 
 <p>- Двадцать пять лет?!</p>
 
 <p>- Именно так.</p>
 
 <p>- Значит, вы по-прежнему делите свое время, так сказать, между
 фабулой и документом?</p>
 
 <p>- Совершенно верно. Для меня - это лучший способ работы.
 Документальный фильм дает мне бесценную возможность быть в курсе
 жизни, ее событий, ее нерва, ее драматизма. Прямой контакт с
 действительностью, сбор материала наводит меня на мысли, темы,
 сюжеты для игровых картин. И, думаю, вы это заметили по
 "Кинолюбителю", мои игровые ленты несут отпечаток документального
 подхода к материалу. Например, Кшиштоф Занусси, который у меня
 играет самого себя и встречается с клубом кинолюбителей в маленьком
 городке, - это не просто забавный прием, желание поразить зрителя.
 Здесь - тесная внутренняя связь с реальными коллизиями, потому что
 большой мастер Занусси немало сил и времени отдает работе с
 любителями. И не только он один. Это - примета нашей жизни, вид
 связи жизни и искусства. Для меня очень важным было ввести эту
 линию в картину.</p>
 
 <p>- Наша беседа идет вокруг проблемы взаимоотношений искусства и
 действительности. А скажите, пожалуйста, как полагаете вы лично -
 художественное произведение, в частности кинофильм, способно
 произвести некий переворот в человеке?</p>
 
 <p>- Ну, я не думаю, чтобы, скажем, посмотрев картину, в которой
 обличается некий плохой человек - его двойник, плохой человек из
 жизни пришел домой и исправился. А хороший, честный повел бы себя
 по примеру положительного героя и стал еще лучше. То есть,
 по-моему, никакой отдельный фильм не может быть непосредственной
 причиной таких нравст-</p>
 
 <pagemark number="70" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk70.gif"/> 
 
 <p>Фото</p>
 
 <pagemark number="71" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk71.gif"/> 
 
 <p>венных переворотов. Однако каждый фильм, роман или пьеса, каждый
 художественный образ есть малая частица искусства в целом. А
 искусство, художественная культура как целое обладает огромной
 силой влияния на жизнь человека, народа, всего человечества. На
 образ мыслей и поступки людей, на ход истории, в конечном счете.
 Разумеется, бывают исключения, когда даже отдельное произведение
 активно воздействует на общественное сознание. Скорее всего,
 по-моему, это может быть произведение открыто публицистическое,
 "интервенционистское", атакующее интеллектуальный и эмоциональный
 мир людей впрямую. Реже, думаю, в такой роли может оказаться
 собственно художественное произведение, книга или фильм,
 воздействующие на человека опосредованно, системой художественных
 образов - над ними будут размышлять, к ним будут возвращаться, они
 могут вызывать яркие и сильные эмоции. Но читатель пли зритель от
 этого сразу не изменится. Здесь вряд ли возможны прямые
 причинно-следственные связи.</p>
 
 <p>- Однако заставить задуматься над явлением, над образом героя,
 над определенным кругом проблем - эго уже немало. Люди задумаются
 над прочитанным раз, другой... сотый. И постепенно что-то станет
 меняться в них, в их ближайшем окружении, а значит, и в мире...</p>
 
 <p>- Да, да... Но это - очень длительный процесс. И потом человек
 ведь подвергается влиянию одновременно многих художественных (и
 жизненных!) факторов. По-моему, куда нижнее для общества то
 постепенное массированное, постоянное воздействие на многих людей,
 на которое способно искусство в целом. Это - безмерно важно. Это
 понимаем мы, художники, понимает общественность, понимает
 социалистическое государство. Мы стремимся создать нового,
 гармонично развитого человека, и метод тут двуединый: с одной
 стороны, надо всячески укреплять и поддерживать хорошие качества,
 которые должны стать неотъемлемой принадлежностью человека
 будущего, - самоотверженность, коллективизм, любовь к ближнему,
 нетерпимость ко всяческому злу; с другой - ставить заслон всему
 недоброму, что происходит в людях и вокруг них. Нельзя загонять
 болезни внутрь, а "фигура умолчания" и приводит к этому. Наши
 нерешенные проблемы и недостатки наше кино должно показывать
 честно. Если мы - художники, имеющие гражданские интересы, нам
 положено воевать против пьянства, мещанства, нечестности,
 приспособленчества, карьеризма; против потребительства и неумения,
 нежелания осмысливать все, что делается вокруг; против боязни иметь
 и отстаивать свою точку зрения. Мы с вами говорили о нравственной
 проблематике в кино. Хочу заметить, что пристальный интерес честных
 художников к нравственному миру человека - характерная черта
 сегодняшнего мирового кинопроцесса. Конечно же, в тональности,
 направленности фильмов западных и социалистических есть серьезные
 различия. Прогрессивные режиссеры буржуазных стран исследуют
 болезни своего общества с чувством горечи, иногда - отчаяния, часто
 - не видя выхода из тупика. У нас - иное. Обращаясь к самым
 тревожным и болезненным явлениям, мы вооружены пафосом утверждения
 положительных идеалов, мы знаем, во имя чего сражаемся со злом и
 недостатками. Отсюда - социальный оптимизм нашего
 киноискусства.</p>
 
 <p>- Коль скоро речь пошла о западном кино, позвольте задать
 вопрос: каков ваш взгляд на современный мировой кинопроцесс?</p>
 
 <p>- Ну, это знаете ли, слишком всеобъемлюще! Я могу лишь
 поделиться некоторыми фрагментарными соображениями. Прежде всего,
 повторю: меня привлекает лишь кино реалистическое. Ну, скажем, из
 всего, созданного Феллини, мне по душе лишь его ранний фильм
 "Дорога". Из Бергмана - только "Вечер шутов". Лично мне близки
 только те картины, которые отражают жизнь в формах самой жизни.
 Быть может, в этом есть некоторая ограниченность, но - это так. Я и
 сам делаю только такого толка ленты. Мне кажется, что после
 всеобщего увлечения усложненными формами, сегодня во всех
 кинематографиях мира все больше режиссеров обращается к старому
 доброму реализму. И художники и зрители, думаю, устали от
 "головоломок" и</p>
 
 <pagemark number="72" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk72.gif"/> 
 
 <p>"загадочных картинок". Вот почему все разнообразнее и
 множественнее становятся связи между игровым и документальным
 фильмом. Прежде всего это вещественный ряд ленты: дома, интерьеры,
 вещи, одежда - такие же, как в реальности. Затем - язык, которым
 говорят персонажи. Тоже очень близкий к современному разговорному
 языку. Куда сложнее второй слой. Я имею в виду тип драматургии,
 переходящий из документального кино в игровое. Классическая
 конструкция ленты, которую принято называть "голливудской", хотя
 это и не совсем точно, - такая, прецизионная, конструкция - сегодня
 уже не та. Она изменилась. В современных игровых фильмах - во
 многих, во всяком случае, - действие, фабула не так уж важны, как
 прежде. Куда важнее другое. Что именно? Сейчас попробую объяснить.
 Новая конструкция, на мой взгляд, пришла именно из документального
 фильма, где драматургия совсем иная, она не имеет жесткого
 фабульного каркаса. Игровое кино заимствовало из документального в
 качестве такого каркаса драматургии - мысль. Не действие, не
 фабулу, а мысль. Именно на этот стержень нанизываются игровые
 эпизоды, сцены, кадры. "Плоть" ленты. Однако главная проблема в
 том, о чем этот фильм! Бывает так, что темой фильма становится
 именно авторская мысль. Ныне в кино - повсюду - все чаще работают
 не просто режиссеры, но авторы фильма. Они ставят картину для того,
 чтобы выразить посредством ее свой взгляд на мир. Они работают в
 кино потому прежде всего, что хотят поведать людям нечто свое, ими
 найденное и непохожее на то, что было на экране раньше.</p>
 
 <p>Так работают настоящие режиссеры почти во всех странах. Какие
 кинематографии, на мой взгляд, сегодня интересны в мире? Советская,
 польская, венгерская, прогрессивная американская... Несколько лет
 назад к ним примыкало итальянское кино - сегодня оно в значительной
 мере утратило свои позиции. Еще хуже дела во Франции. И знаете
 почему? В 60-е годы во французском кино возникла "новая волна" -
 Шаброль, Трюффо, Годар. Они сказали так: "Нам не нравятся
 "кинопапы". Больше мы не станем терпеть их картины. Ми будем все
 делать по-другому". Они срывали фестивали и вообще вели себя
 чрезвычайно шумно. Они отрицали все, сделанное до них. То есть они
 отделились от традиции. А это никогда и никому не сходит с рук. Ну,
 сделали эти режиссеры два-три десятка очень ярких, очень
 талантливых фильмов - и выдохлись. А что дальше? Чем занят теперь
 Годар? Собственно, я знаю чем. Он делает "магнетические программы".
 Знаете, что это такое? Это фильм, который идет пять-шесть часов. А
 что происходит на экране? На экране мы видим человека, который
 несколько часов кряду что-то делает на машине. Потом он
 поворачивается к нам и остальные два-три часа говорит. Что он
 говорит? Это неважно, потому что все это невероятно нудно, это
 невозможно слушать, на это невозможно смотреть, это невозможно
 выдержать. Поверьте мне, я терпеливый зритель. Вот так, отделившись
 от традиции и от жизни, кинематография теряет силу.</p>
 
 <p>Я уже говорил: мне безгранично дороги реалистические тенденции в
 киноискусстве; они-то и определяют основное направление в советском
 кинематографе. Я ценю суровые ленты прогрессивных американских
 режиссеров, итальянский неореализм, английское "кино разгневанных",
 связанное корнями с литературой 50-х годов. И вот тут мы дошли до
 того принципиального положения, которое имеет беспрецедентный вес
 для всех нас в Польше, - я прошу, чтобы вы обязательно об этом
 написали. Когда пришли мы, молодые - ну, не то чтобы очень юные по
 возрасту, а просто новое поколение кинематографистов, - мы, упаси
 бог, не сказали: все, что было раньше, плохо. Мы так не сказали,
 потому что мы так не думали. Наоборот, мы высоко ценили и ценим
 сделанное предшествующими поколениями. Но, решили мы, взяв у
 предшественников необходимое нам, станем работать по-своему. То,
 что накоплено, - неотторжимая ценность польского искусства,
 польской культуры. А мы добавим к ней свое. Думаю, нам это удалось.
 Так мы продолжили, а не прервали традицию! И ныне в польском кино
 такая ситуация: мастера старшего и молодого поколений вместе</p>
 
 <pagemark number="73" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk73.gif"/> 
 
 <p>едины, работают локоть к локтю. Мы это ценим и бережем. Все.
 Именно об этом говорил и Кшиштоф Занусси на пресс-конференции
 польской делегации по время международного фестиваля в Москве.</p>
 
 <p>- Чем, на ваш взгляд, должны завоевывать умы и сердца людей на
 всех континентах мастера социалистической кинематографии?</p>
 
 <p>- Я думаю, дело обстоит так. Культурная политика наших
 социалистических стран на мировой арене должна быть активной. Пусть
 наш кинематограф энергично и темпераментно несет в мир наши
 ценности - социальные, духовные, нравственные. Для этого нужно,
 чтобы наши фильмы затрагивали те явления и проблемы, которые имеют
 место в действительности, приводят в движение социальные,
 экономические, интеллектуальные силы общества, требуют исследования
 и решения. Мы ни в коем случае не вправе уходить от острых,
 нерешенных вопросов, от того, что нас тревожит и нам мешает. Если
 мы будем бояться делать о себе правдивые, откровенные ленты, там,
 на Западе, многие вовсе не узнают наших позиций и идей, а значит,
 останутся под влиянием тенденциозной пропаганды, извращающей суть
 нашего социалистического бытия. Таким образом, мы лишим себя
 возможности противопоставить их точке зрения свою. Тем самым
 повредим себе, своему правому делу и пометаем миллионам наших
 нынешних и потенциальных друзей узнать воодушевляющую правду о мире
 социализма, о наших патриотических завоеваниях и о наших целях.
 Ленин говорил, что нам нужна полная и правдивая информация; правда
 не должна зависеть от того, кому она должна служить. В этих словах
 заключена твердая уверенность: правда в конечном счете служит нам -
 миру, который представляет завтрашний день человечества.</p>
 
 <p>Углубленное отображение правды жизни, реальных противоречий
 действительности отвечает нашей позиции исторического оптимизма,
 представляющей собой неотъемлемую черту мировосприятия всякого
 честного, гуманистически настроенного художника.</p>
 
 <p>Хорхе Санхинес: "Связь с народом - источник силы искусства"</p>
 
 <p>Боливия сейчас переживает процесс демократизации. Начался он в
 тяжелых, я бы сказал, ужасающих условиях фашистской по сути
 диктатуры. Боливийский народ боролся упорно, настойчиво, закаляясь
 политически в ходе борьбы. И в конце концов он сломил фашизм.
 Отступление фашизма, очевидные успехи демократических сил
 благотворно сказались в сфере духовной жизни общества и, в
 частности, сделали возможным выход к широкому зрителю фильмов,
 годами находившихся под запретом. В числе этих фильмов -
 произведения, созданные группой кинематографистов, к которой
 принадлежу и я. Наше движение начиналось еще в условиях цензурных
 запретов и гонений - с мечтой о революционном кино как об одном из
 средств борьбы за независимость и социальный прогресс.</p>
 
 <p>Думаю, что здесь очень важно пояснить, что означают для нас
 слова "революционное кино". Вероятно, для художников Латинской
 Америки понятие "революционное кино" имеет особое и прямое
 значение, потому что свои задачи и свои надежды мы связываем самым
 неразрывным образом с процессом революционного обновления
 общества.</p>
 
 <p>Революционное кино в Боливии возникло и развивается под влиянием
 противоречий, типичных для зависимой от крупных капиталистических
 держав страны. У нас не существует национальной кинопромышленности,
 которая могла бы стать основой для развития боливийской
 кинематографии, нам негде обучать, готовить новые творческие кадры.
 Вот почему новые имена в нашем кино появляются и исчезают - в
 большинстве случаев - из-за нехватки материальных средств. Выживают
 лишь самые упорные или те, кто пытается удовлетворять чисто
 коммерческие запросы рынка в ущерб собственным идеалам и терпят
 крах как творческие личности. Но даже и эти последние недолго
 удерживаются</p>
 
 <pagemark number="74" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk74.gif"/> 
 
 <p>на поверхности. Ведь регулярного производства фильмов в Боливии
 все-таки нет. И тем не менее мы снимаем фильмы, причем опережая в
 этом отношении некоторые более экономически развитые страны
 латиноамериканского континента.</p>
 
 <p>Важно подчеркнуть, что именно те фильмы, которые представляют
 революционное боливийское кино, отличаются наиболее высокими
 художественными достоинствами и техническими качествами и находят
 признание как внутри страны, так и за рубежом. Мы считаем это
 обстоятельство в высшей степени закономерным. Революционный
 кинематограф, рожденный и развивающийся в пламени национальной и
 социально-политической борьбы, мужает, противостоя агрессин
 империализма в области культуры. Ведь мы обязаны не только
 выдержать производственные трудности и заявить о своем
 существовании вопреки всем материальным препятствиям; необходимо,
 чтобы наши революционные фильмы не только своим содержанием, но и
 художественным уровнем были бы способны противостоять тон
 продукции, что прямо или косвенно поддерживает государственную
 систему, основанную на неравенстве и насилии. И завоевание
 признания - как в национальных, так и в международных масштабах -
 жизненно важно для кинематографа, преследующего прогрессивные
 политические цели.</p>
 
 <p>Знакомство с трудами Эйзенштейна, Пудовкина, Кулешова оказало
 огромное влияние на развитие прогрессивного боливийского кино. И
 хотя фильмы этих киномастеров до недавних пор были у нас
 неизвестны, теоретический багаж, приобретенный в их статьях и
 книгах, очень помогает в наших творческих поисках.</p>
 
 <p>В своем выступлении на конгрессе ФИАФ в Варне (Болгария) мне уже
 приходилось говорить об этом, подчеркивать, сколь значительную роль
 в истории молодого боливийского кинематографа играло и играет
 воздействие советского киноискусства. В немалой степени это влияние
 связано с тем, что новое боливийское кино посвятило себя борьбе за
 освобождение народа и что развивается оно в исторический момент,
 имеющий определенное сходство с исторической эпохой первых лет
 после свершения Великой Октябрьской революции. Разумеется, следует
 помнить о разнице в характере и масштабах событий, совершившихся
 тогда в России и происходящих сейчас и Боливии... В нашей стране
 вооруженная борьба привела к переходу от практически еще
 феодального уклада жизни к развитию буржуазной демократии. Однако в
 этой борьбе, которая отличается значительным размахом, принимали
 участие широкие народные массы: рабочие-горняки, крестьяне, мелкая
 буржуазия; трудящийся народ стал двигателем революционных сил в
 стране. Атмосфера общественных перемен вызвала живой отклик в умах
 передовой части молодой боливийской интеллигенции, к которой
 принадлежит и несколько опытных кинематографистов. Очень остро
 встал вопрос о выработке своего политического кредо, о реализации
 своего отношения к социальной действительности. Процесс брожения
 общества был слишком бурным, чтобы кино оставалось в стороне от
 него, - поиски ответов на актуальные политические проблемы стали на
 повестку дня. Вот почему опыт и уроки советских кинематографистов
 нужны нам сегодня.</p>
 
 <p>Можно более определенно сказать, что именно привлекает нас в
 творчестве советских мастеров кино: присутствие в их произведениях
 активного героя, подлинного представителя народных масс,
 поэтическое и глубокое по смыслу изображение революционных бурь.
 Воплощенное в советских фильмах понимание народа как основной
 движущей силы истории, как главного героя искусства настолько важно
 для нашего кинематографа, что в связи с этим хотелось бы сказать об
 определенной эволюции, характеризующей развитие революционного
 боливийского кино. В самых первых наших фильмах, например, в
 "Укамау", выступал герой-одиночка, однако логика развития
 революционного кино привела нас к фильмам, где истинным героем
 выступает масса, коллектив. И тут нам помогли размышления Сергея
 Эйзенштейна о герое-индивидуалисте, выражающем, пусть даже сти-</p>
 
 <pagemark number="75" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk75.gif"/> 
 
 <p>хийно, идеологию буржуазии, а о герое, связанном с народом,
 способном вершить историю.</p>
 
 <p>Правда, на первом этапе нашего творчества работ Эйзенштейна мы
 не знали. И как велика была наша радость, когда мы обнаружили
 совпадения в устремлениях молодых боливийских кинематографистов с
 мыслями великого режиссера.</p>
 
 <p>Особенно важное значение имеют для нас труды о монтаже, которые
 привлекают всеобщее внимание, открытие Эйзенштейном контрапунктов и
 контрапланов, рождающих новое видение жизни и новую концепцию
 кинематографа, не существующего оторванно от социальной
 практики.</p>
 
 <p>Знакомство с работами Дзиги Вертова (фильмы его прежде были
 также у нас неизвестны) позволило нам выйти на улицы, чтобы снимать
 сцены окружающей жизни.</p>
 
 <p>Мне кажется очень важным напомнить хотя бы некоторые
 обстоятельства нашего знакомства с советским кино, сказать о
 неоценимом его влиянии на развитие боливийского кинематографа.
 Советское кино помогало точнее определить наши цели, отвечало на
 наши раздумья и вопросы. В опыте послеоктябрьского кино мы находили
 совпадение со своими творческими устремлениями.</p>
 
 <p>Как же развивается новое боливийское кино в последние годы?</p>
 
 <p>Можно различить два основных этапа, характерных для становления
 революционного боливийского кино. Первый этап отмечен преобладанием
 в наших фильмах киносредств чисто эмоционального воздействия, что
 говорит об увлеченности кинематографистов, занявших свое место в
 политической борьбе. То был этап, когда важна была в первую очередь
 сама попытка высказаться с экрана.</p>
 
 <p>В такой латиноамериканской стране, как Боливия, противоречия
 классового характера проявляются весьма остро и открыто. Масштабы
 нищеты в нашей стране таковы, что зачастую отчаяние отодвигает
 анализ причин существующего положения на задний план. В силу этого,
 а также из-за политической молодости боливийского кино на первом
 этапе мы ограничивались лишь указанием на бесправие, разоблачением
 его проявлений, еще не пытаясь дать объяснения факторов, его
 порождающих. Поэтому можно охарактеризовать этот этап как период
 создания разоблачительного кинематографа.</p>
 
 <p>Но постепенно для нас становилась ясной ограниченность
 кинематографа, который не идет дальше констатации проблем. Мы
 ощутили назревшую необходимость превратить кинообъективы в
 эффективное орудие. Боливийское кино вступает в свой наиболее
 важный этап развития в русле общей борьбы за независимость - этап
 исследования механизма, который использует капитализм - на нынешней
 империалистической стадии - для подавления и эксплуатации народов.
 Выявление всех "приводных ремней" этого сложного механизма,
 разоблачение тактики обмана и лжи, с помощью которой осуществляется
 попытка привлечь на свою сторону часть народных масс, становится
 главной целью революционного боливийского кино. Оно стремится слить
 в диалектическом единстве разоблачение с разъяснением, исходя при
 этом из своего основного принципа: использовать кинематограф, как
 острое оружие.</p>
 
 <p>Антиимпериалистическая направленность боливийского
 революционного кинематографа, как и многих других кинематографий,
 участвующих в борьбе за национальное и политическое освобождение
 своих стран, является отражением настроении и чаяний наших народов.
 Этим определяется и тематика наших произведений - мы стремимся как
 можно более четко выявить политическую "завербованность" нашего
 кинематографа.</p>
 
 <p>Насущным вопросом является и повышение его художественного
 уровня.</p>
 
 <p>Задумываясь над тем, каким образом следует искать наиболее
 эффективные пути к зрительской аудитории, необходимо помнить, что
 массы, к которым обращен наш кинематограф, имеют низкий
 образовательный ценз Общая культура их невысока. И тем не менее это
 не позволяет снижать требовательности к себе, ослаблять поиски
 подлинно</p>
 
 <pagemark number="76" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk76.gif"/> 
 
 <p>художнических решении. Ведь только яркий, полнокровный
 художественный образ обеспечивает действенность, жизненность
 искусства, его влияние на зрителя. Борьба за развитие всей нашей
 культуры является частью антиимпериалистической борьбы. Поэтому и
 фильмы наши должны быть в авангарде сопротивления, оказываемого
 народами латиноамериканских стран империалистической экспансии.</p>
 
 <p>В стремлении сделать кинематограф доходчивым мы всегда стараемся
 использовать национальные культурные источники. Они придают нашим
 произведениям особое своеобразие, помогают более глубокому и
 точному восприятию зрителем наших фильмов. Мы хотим, чтобы в
 дальнейшем национальный прогрессивный кинематограф Боливии стал
 частью народной культуры, чтобы он свидетельствовал не только о
 нашей личной приверженности делу революции, но и являлся бы
 выразителем духовного мира народных масс, мира особого,
 интереснейшего, богатого.</p>
 
 <p>Тесные контакты с широкими народными массами - постоянные
 консультации, выявление мнения рабочих и крестьян - помогают нам в
 работе над фильмами. Более того, они способствуют тому, чтобы
 боливийское кино обрело характер подлинно народного революционного
 искусства.</p>
 
 <p>Золтан Фабри: "Опыт советского кино принадлежит всему миру"</p>
 
 <p>Направляя своим советским друзьям-кинематографистам самые
 сердечные поздравления с общим нашим праздником, знаменательно
 совпавшим с проведением в Москве XI Международного кинофестиваля,
 задумываясь над вопросом - что дало советское киноискусство именно
 мне? - я вспоминаю...</p>
 
 <p>В 1944 году жители Будапешта жили в убежищах днем и ночью, почти
 всегда в страхе, ожидая конца войны. Измучившиеся люди надеялись,
 что страна избежит исторической катастрофы, они под страхом
 смертной казни слушали венгерские известия по московскому и по
 лондонскому радио. Фронт неудержимо продвигался к границам страны,
 на улицах изо дня в день встречалось все больше и больше женщин в
 трауре. Гитлеровцы оккупировали страну. Фашистское безумие
 возрастало. Нилашисты готовились к захвату власти.
 Военно-санитарные грузовики отдавали запахом крови и хлороформа.
 Город, несмотря на воздушные нападения, от которых он страдал уже в
 течение двух лет, был еще сравнительно неповрежденным, мосты еще
 стояли. Было лето, жара; при резком солнечном свете измученные лица
 людей казались еще бледнее.</p>
 
 <p>В такой вот жаркий день я увидел в витрине магазина книжку,
 которая недавно вышла в свет. Невероятно! Я не верил своим глазам.
 Это была книга Всеволода Пудовкина на венгерском языке. Я купил ее
 и побежал домой. Я действительно не понимал, каким образом
 "Киноэстетика" Пудовкина смогла быть издана в Будапеште летом 1944
 года. "Киноэстетика" с ссылками на опыт Кулешова, с примерами из
 фильма Эйзенштейна "Броненосец "Потемкин". Советское киноискусство
 этим фильмом в двадцатые годы потрясло весь мир. Но мы об этом
 только слышали, а даже кадра из него увидеть не могли. Я с
 волнением читал книгу Пудовкина. Это была моя первая встреча с
 советским киноискусством...</p>
 
 <p>...Предаваясь воспоминаниям, я вдруг испугался: книга эта давно
 не была в моих руках. Что с ней, не потерялась ли она во время
 переездов с квартиры на квартиру, или не одолжил ли я ее
 кому-нибудь, забыв кому? Где ее искать?.. Я лихорадочно начал
 рыться в книжном шкафу среди кинолитературы. Вот она! Я снял книгу
 с полки и начал её разглядывать. На обложке, поверх печатных</p>
 
 <pagemark number="77" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk77.gif"/> 
 
 <p>букв, мне бросилась в глаза незамеченная до сих пор деталь:
 цена, надписанная карандашом в верхнем левом углу обложки, - 8
 пенге 60 филлеров. И вдруг возник во мне вопрос: жив ли человек,
 рука которого надписала эту цену, знал ли этот человек тогда, в
 1944 году, что это за книга?</p>
 
 <p>Мною вдруг овладела странная, волшебная власть ассоциативного
 механизма памяти. Как, помнится, запах и вкус печенья, замоченного
 в чае, вызвали у Пруста воспоминания детства - старый дом, водяные
 лилии, парк, деревенские дома, главную площадь с церковью, окраину
 города, - так и карандашная надпись цены вызвала во мне все детали
 того душного, невыносимо жаркого летнего дня, а вслед за ними и все
 происшедшее с тех пор. Одновременно появились перед моими глазами
 витрины, заклеенные бумажными полосами, бесконечный ряд безмолвных
 люден, подгоняемых солдатами из парка Каройи на Музейный проспект.
 Я вспомнил уничтоженное воздушной бомбардировкой здание на углу
 площади Кальвина, поврежденный фонтан с округлыми каменными
 гречанками, израненными осколками, равнодушно взирающими на внешний
 мир. Я слышал скрип тормозов и грубый окрик немецкого майора,
 выскочившего из офицерской машины. Я видел старческие дрожащие руки
 в коричневых пятнах и видел себя молодым, мчавшимся домой, с
 нетерпением ожидавшим встречи с Пудовкиным, которого я знал тогда
 только понаслышке.</p>
 
 <p>Позже, спустя шесть лет, он стоял передо мною, он был среди нас
 в Будапеште, полный несокрушимой жизнерадостности, импульсивной
 страсти, весело смеющийся. Я встретился с ним и в Москве, когда он
 принимал венгерскую киноделегацию в гостинице "Метрополь". Он
 звонко смеялся, шутил, в хорошем настроении пил водку с ломтиками
 лимона; и я вспомнил, как странно было несколько недель спустя
 услышать, что он неожиданно умер. В зеркале моей памяти появилась и
 седая голова Довженко, с которым мне посчастливилось познакомиться;
 и Эйзенштейн, с которым я так никогда и не встретился... Строчки
 старой книжки обдали меня горячим пламенем радости открытия, и вот
 я вижу их всех перед собой молодыми, страстными, верящими в свое
 дело, в том вдохновенном процессе творчества, которое с невиданной
 до той поры силой изобразило, отразило мощь революции и
 одновременно совершило революцию в мировом киноискусстве.</p>
 
 <p>Вспомнил я и многое другое. Мои личные контакты с советскими
 людьми, с художниками. Связи, которые в течение более двух
 десятилетий в результате деловых, профессиональных встреч,
 фестивалей, конференций и взаимных визитов постепенно превратились
 в дружбу. Я вспомнил милого человека Марка Донского, гениального
 экранизатора трилогии Горького, однажды подарившего мне шляпу: в
 порыве внезапной радости, не имея при себе ничего другого и желая
 мне что-нибудь подарить, он неожиданно нахлобучил на мою голову
 свою шляпу. Вспомнил я и с виду противоположного Донскому Сергея
 Юткевича, обаятельного дипломата от культуры. Вспомнил и Сергея
 Васильева, одного из режиссеров фильма "Чапаев". Я с ним встретился
 в Париже, мы забежали в ресторан возле Эйфелевой башни, чтобы
 наскоро пообедать, и просидели там до позднего вечера. Я вспомнил и
 других, всех подряд. Вот передо мной Калатозов, режиссер фильма
 "Летят журавли", любезный, молчаливый, с кроткой улыбкой. Вот
 Михаил Ромм, режиссер "Тринадцати", "Девяти дней одного года",
 "Обыкновенного фашизма". Этот выдающийся художник и педагог был
 всегда в хорошем настроении, с налетом иронии, обворожительно
 любезный. Григорий Чухрай, человек с тихим говором; в тот летний
 день, когда я купил книгу Пудовкина, в рядах воинов Советской Армии
 он шел освобождать нашу страну. Недалеко от города Кечкемет он был
 тяжело ранен. Он приобрел мировую известность своей смелостью и
 чуткостью в искусстве, доказав это фильмами "Баллада о солдате",
 "Чистое небо". Я мог бы продолжить этот ряд, перебирая в памяти
 имена Н. Охлопкова, Ю. Райзмана, Б. Чиркова,</p>
 
 <pagemark number="78" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk78.gif"/> 
 
 <p>С. Бондарчука, Л. Зархи, К. Симонова, М. Хуциева, А. Караганова
 и многих других. В памяти мелькают лица, эпизоды, жесты, ситуации,
 слова, фразы, поступки - моменты, вызывающие во мне ассоциации,
 которые трудно или даже невозможно выразить словами.</p>
 
 <p>Все мои воспоминания возникли в связи с книгой Пудовкина и с
 отметкой карандашом в углу. Пудовкин живо сохранился в моей памяти,
 хотя уже почти три десятилетия прошло с тех пор, когда он провел
 несколько месяцев среди нас. Многое с нами произошло, мы прошли
 суровую школу жизни, пережили тяжелые испытания, сохранив веру в
 светлое будущее своего народа и всех людей на Земле.</p>
 
 <p>День нынешний сложен, как никогда. Прогрессивные силы общества
 делают все, чтобы навсегда сохранить мир на нашей маленькой
 планете. И в такие времена большое значение приобретают события,
 утверждающие идеи дружбы народов. К таким событиям относится,
 конечно, Московский кинофестиваль. Вопрос: что дало советское кино
 мировому искусству? - всех нас, несмотря на своеобразие истории
 каждой страны, объединяет.</p>
 
 <p>В Венгрии, на моей родине, как известно, исторические
 обстоятельства в период между мировыми войнами сложились так, что
 свобода мысли была скована. В контрреволюционную Венгрию советские
 фильмы не проникали. Но значительная часть мира почти немедленно,
 уже в 20-х годах, смогла ознакомиться с лучшими достижениями
 советского киноискусства - многие могли видеть советские фильмы,
 испытывая их могучее воздействие. Идеи, экспериментальные методы,
 принципы, плодотворные дискуссии, споры друг с другом, освещенные в
 теоретических работах Эйзенштейна, Пудовкина, Дзиги Вертова,
 переведенных на многие языки, по сей день оплодотворяют самое
 молодое из искусств - кинематографию.</p>
 
 <p>Лозунг московских фестивалей: "За гуманизм киноискусства, за мир
 и дружбу между народами!" Что это означает?</p>
 
 <p>В шестидесятилетней истории советского кино были выдающиеся
 периоды, были и спады. Но советские кинематографисты всегда в
 произведениях своих неуклонно выражали - на основе передового
 мировоззрения - важнейшие человеческие истины, самые высокие идеи
 общественного развития, указывая пути к благосостоянию народов,
 выступая против угнетения человеческой свободы.</p>
 
 <p>Если в наши дни где-либо и мире, в каком угодно жанре художники
 разных национальностей создают фильмы, протестующие против
 угнетения и выражающие передовые идея человечества, говоря о
 единственно достойном человека праве на свободу, если эти фильмы
 смело и честно раскрывают сложные противоречия нашей эпохи, то
 авторы этих фильмов, хотя бы и стихийно, по развивают лучшие
 традиции советского кино.</p>
 
 <p>Таким образом, и в наши дни продолжают жить выдающиеся ценности
 советского киноискусства! Его открытия обогатили мировой
 кинематограф. Благодаря интернационализму, свойственному духу
 советского киноискусства, открытия эти стали достоянием художников
 всего мира. И это глубоко закономерно.</p>
 
 <p>Ха Суан Чыонг: "Настоящее искусство не стареет"</p>
 
 <p>Сегодня нет в мире такой кинематографии, которую можно было бы
 сравнить с советской по новизне реалистического содержания
 искусства, его высокой идейности, по прекрасному художественному
 уровню, богатству и разнообразию национальных красок. Нет в мире
 такой кинематографии, которую можно было бы сравнить с
 кинематографией Советского Союза по количеству талантливых,
 выдающихся художников. Нигде в мире госу-</p>
 
 <pagemark number="79" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk79.gif"/> 
 
 <p>дарство не проявляет такой заботы о развитии "важнейшего из
 искусств".</p>
 
 <p>Советское кино находится в расцвете своих творческих
 возможностей, и хотя нет уже с нами его основателей - Эйзенштейна,
 Пудовкина, Довженко, Кулешова, братьев Васильевых, Ромма, Шуб,
 Вертова, Кармена, Щукина, Штрауха, Бабочкина, которые внесли
 большой вклад в развитие советского и мирового киноискусства, их
 дело достойно продолжают новые поколения советских
 кинематографистов.</p>
 
 <p>Настоящее искусство никогда не стареет. Так не стареет и опыт
 советского кино. Успехи, достигнутые за 60 лет его существования,
 говорят об огромной жизненной силе советского кинематографа; он
 хранит и приумножает эту силу своей неиссякаемой молодости, ибо
 служит коммунистическим идеалам, а коммунизм - весна
 человечества.</p>
 
 <p>Советское кино - одно из многих ярких воплощений высоких
 образцов подлинного равноправия наций. Я хочу сразу же отмстить,
 что это свойство проявляется не только в рамках многонациональной
 советской культуры, но и во взаимоотношениях с другими народами
 мира. Великолепным примером интернационализма советского кино
 служит Московский международный кинофестиваль. Деятели культуры и
 искусства Вьетнама высоко ценят этот представительный киносмотр,
 рассматривают его не только как важное событие в мире искусства и
 культуры, но и как событие, имеющее огромное политическое и
 идеологическое значение. Московский фестиваль утверждает гуманизм
 коммунистического общества, равноправие, сотрудничество, дружбу и
 мир между народами Земли вне зависимости от цвета их кожи и уровня
 экономического развития государств. Атмосфера фестиваля
 убедительнее всяких слов передает существо международной политики
 Советского государства.</p>
 
 <p>Содержание и направленность Московского кинофестиваля являются
 ярким доказательством превосходства социализма над капитализмом во
 всех областях культуры.</p>
 
 <p>На международных кинофестивалях в капиталистических странах
 обычно не находится достаточного места для представителей
 кинематографий стран Азии, Африки и Латинской Америки. Здесь же, в
 Советском Союзе, на Международном кинофестивале в Москве
 кинематографии развивающихся стран и прогрессивные киноорганизации
 всего мира получают прекрасные условия для демонстрации своих
 достижений.</p>
 
 <p>В плодотворной работе Московского международного кинофестиваля
 принимали участие более ста стран. В этой обстановке особенно
 весомо и значительно прозвучали слова приветствия товарища Л. И.
 Брежнева участникам и гостям XI московского кинофорума: "Каждый
 народ, каждая нация может сказать в искусстве свое неповторимое
 слово. Пусть же творческое соревнование и встречи со зрителями
 вдохновят вас на создание новых прекрасных произведений
 киноискусства".</p>
 
 <p>Мы выражаем благодарность товарищу Л. И. Брежневу за эти слова,
 полные благородного смысла.</p>
 
 <p>Своими произведениями, имеющими большую идейную и художественную
 ценность, своим постоянным стремлением к совершенству, своим
 новаторским характером советская кинематография доказывает, что она
 достойна доверия советского народа, Коммунистической партии
 Советского Союза, достойна уважения всех деятелей мировой
 культуры.</p>
 
 <p>Вьетнамская кинематография еще очень молода, она родилась после
 Августовской революции 1945 года, а официальным днем основания
 считается 15 марта 1953 года, когда президент Хо Ши Мин подписал
 декрет об организации национального кинопроизводства.</p>
 
 <p>В течение 30 лет наша кинематография закалялась в огне войны с
 иностранными агрессорами, и сколько бы трудностей она ни встречала
 на своем пути, постоянно развивалась по мере того, как страна наша
 набирала силы. В настоящее время у нас есть художественные,
 хроникально-документальные, мультипликационные, научно-популярные и
 учебные фильмы. Каждый год мы снимаем</p>
 
 <pagemark number="80" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk80.gif"/> 
 
 <p>15 - 16 игровых, сотни документальных и научно-популярных,
 учебных лент, десятки мультипликационных фильмов.</p>
 
 <p>Произведения отечественного киноискусства оказывают глубокое
 воздействие на мысли и чувства нашего народа, вносят активный вклад
 в дело воспитания нового человека, в дело построения новой
 жизни.</p>
 
 <p>Успехи вьетнамского кино неразрывно связаны с искренней помощью
 Коммунистической партии Советского Союза, Советского государства,
 советской кинематографии и кинематографий других братских
 социалистических стран. Отношения между кинематографиями Вьетнама и
 Советского Союза с каждым днем становятся все более тесными и
 многогранными, они опираются прежде всего на единство
 идеологических и художественных воззрений, на принцип
 социалистического интернационализма.</p>
 
 <p>Советское кино оказало огромное влияние на становление и
 развитие вьетнамской кинематографии и одновременно имело глубокое
 воздействие на духовную жизнь вьетнамского зрителя.</p>
 
 <p>С первых дней становления нашего кино, когда вьетнамские
 кинодокументалисты пошли на фронт, имея в запасе небольшой багаж
 профессиональных знаний, советские друзья Роман Кармен, Владимир
 Ешурин и другие приехали во Вьетнам, чтобы снять фильм о молодой
 республике. Вьетнамские кинодокументалисты, работая с советскими
 кинематографистами, одновременно набирались опыта. И позднее многие
 вьетнамские документальные киноленты, испытавшие на себе серьезное
 влияние советского документального кино, получили высокие награды
 на международных фестивалях.</p>
 
 <p>В 50-е годы, в период освободительной войны против французских
 колонизаторов, такие советские художественные фильмы, как "Ленин в
 Октябре", "Человек с ружьем", "Чапаев", "Мы из Кронштадта",
 "Депутат Балтики", "Член правительства", "Она защищает Родину",
 "Повесть о настоящем человеке", "Школа мужества" и многие, многие
 другие картины, не только содействовали укреплению боевого духа
 вьетнамского народа, но и оказали огромное идейное влияние на
 кинематографистов Вьетнама, едва лишь начинавших снимать первые
 художественные киноленты.</p>
 
 <p>Большую помощь в работе первого набора факультета по подготовке
 актеров и режиссеров киношколы Вьетнама оказал известный советский
 режиссер А. Ибрагимов. И до сего времени Всесоюзный государственный
 институт кинематографии постоянно помогает нам в подготовке
 десятков специалистов в различных областях кино.</p>
 
 <p>Легко заметить следы плодотворного воздействия советского
 киноискусства в известных вьетнамских фильмах, воспевающих героизм
 нашего народа, - таких, как "Ким Донг", "Молодой боец", "Нгуен Ван
 Чон", "Фронтовая баллада", "Буря поднимается", "17-я параллель: дни
 и ночи", "Возвращение домой" и других.</p>
 
 <p>При создании мультипликационных и научно-популярных фильмов мы
 также получали действенную помощь советских кинематографистов, и,
 конечно, эти виды кинематографии также испытали на себе большое
 влияние советского кино.</p>
 
 <p>Советские кинофильмы всегда были, есть и останутся важнейшей
 духовной пищей для вьетнамского народа. 60 - 70 процентов
 импортируемых фильмов во Вьетнаме - это советские киноленты.
 Представьте себе, что ежедневно по телевидению, в кинотеатрах, в
 зеленых театрах по всей нашей стране советские кинофильмы смотрят
 миллионы вьетнамских зрителей!</p>
 
 <p>Благородный пример революционного героизма советских людей учит
 весь вьетнамский народ и его бойцов-защитников мужеству, умению
 преодолевать трудности, учит решимости побеждать в борьбе с врагом.
 Образы Чапаева, Павла Корчагина, Мересьева, Зои Космодемьянской и
 других героев советского кино навсегда вошли в сознание многих
 вьетнамских юношей и девушек.</p>
 
 <p>Советские фильмы о жизни общества, о строительстве новой жизни,
 о любви внесли вклад в воспитание чувства личной ответст-</p>
 
 <pagemark number="81" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk81.gif"/> 
 
 <p>венности у наших людей, обогатили наш опыт коллективного
 хозяйствования и общественной жизни, способствовали формированию
 эстетических вкусов, новой морали вьетнамцев.</p>
 
 <p>В последнее время наибольшей популярностью у вьетнамского
 зрителя пользовались такие фильмы, как "Самый жаркий месяц",
 "Премия", "Единственная", "Соната над озером" и другие.</p>
 
 <p>Вьетнамским детям очень правятся произведения Центральной
 киностудии детских и юношеских фильмов имени Горького. Постигая их
 содержание, юные зрители умножают свои познания, получают ценные
 нравственные, моральные уроки.</p>
 
 <p>Необходимо сказать, что советские фильмы и фильмы других
 социалистических стран вносят активный вклад в преобразование
 общества, уничтожение пережитков неоколониализма, создание повой
 культуры на Юге Вьетнама сегодня, после освобождения, укрепляют
 веру в светлое будущее нашей социалистической Родины.</p>
 
 <p>Все, о чем я уже говорил, наверняка не полностью отражает
 влияние советского кино на кинематографию Вьетнама и не до конца
 определяет его место в жизни нашего народа.</p>
 
 <p>Однако враги Советского Союза, противники подлинного социализма
 - гегемонисты и великодержавные пекинские шовинисты, прочитав эти
 строки, наверняка зашумят: "Вот, вот, видите - Вьетнам является
 приспешником Советского Союза, в том числе и в области
 кинематографии". Пусть себе клевещут: чем с большей озлобленностью
 выступают они против Советского Союза и Вьетнама, тем с большей
 очевидностью они разоблачают себя как враги дела социализма, мира и
 дружбы между народами. Те, кто вынашивает гнусные античеловеческие
 замыслы под прикрытием красивых фраз, никогда не смогут попять
 благородства и красоты отношений между коммунистами, отношений
 между художниками братских стран, имеющих общие цели и идеалы.</p>
 
 <p>Вьетнамская кинематография, следуя марксистско-ленинским
 принципам развития художественной культуры, курсу Коммунистической
 партии Вьетнама в области литературы и искусства, правдиво
 отображает жизнь вьетнамских людей, охраняя и развивая при этом
 собственные национальные традиции народной культуры. Одновременно,
 в процессе становления и развития, вьетнамское киноискусство
 унаследовало все лучшее, что имеется у кинематографии Советского
 Союза и других социалистических стран.</p>
 
 <p>Глубокое воздействие советской кинематографии на кинематографию
 и культуру Вьетнама является закономерным проявлением общего
 процесса развития мировой социалистической культуры. Мы считаем,
 что, всем сердцем воспринимая прекрасное влияние советской
 культуры, важной составной частью которой является кинематография
 Советского Союза, стремясь при этом постоянно совершенствовать и
 развивать национальное своеобразие нашего искусства, мы вносим свой
 вклад в укрепление единства и могущества социализма на мировой
 арене.</p>
 
 <p>Мы постоянно подчеркиваем: вьетнамская кинематография идет и
 всегда будет следовать дорогой советской кинематографии, дорогой,
 которую указал В. И. Ленин 60 лет назад.</p>
 
 <p>Мы желаем советским кинематографистам еще больших успехов в
 будущем.</p>
 
 <p>Пусть день ото дня крепнут и развиваются творческие силы
 мирового социалистического киноискусства!</p>
 
 <p>------------------------- ___</p>
 
 <p>На XXVII Международном кинофестивале в Сан-Себастьяне (Испания)
 Главного приза "Большая золотая раковина" удостоена советская
 картина "Осенний марафон" ("Мосфильм") режиссера Георгия
 Данелия.</p>
 
 <p>Ежегодная итальянская премия "Давид" Донателло" присуждена
 киностудии "Грузия-фильм" за картину "Древо желания" режиссера
 Тенгиза Абуладзе, как за лучший иностранный фильм 1979 года.</p>
 
 <pagemark number="82" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk82.gif"/>
 
<p/>
</TEXT>
</ARTICLEDATA>