<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE ARTICLEDATA PUBLIC "com/eastview/online/periodical/article_data_v1.11.dtd" "file:///L:\DF\DTDs\article_data_v1.11.dtd">
<ARTICLEDATA format-type-id="5" format-type-name="image-clean-text">
<TITLE>31-01-1980(IKKMF-No.001) Константин Симонов</TITLE>
<RUBRIC1>Памяти товарища</RUBRIC1>
<RUBRIC2/>
<RUBRIC3/>
<ATITLE>Константин Симонов</ATITLE>
<AUTHOR/>
<DATE_ENTER>1-23-2013</DATE_ENTER>
<CITY>Moskva</CITY>
<COUNTRY>Russia</COUNTRY>
<PERIODICITY>12</PERIODICITY>
<SUBJECT>DA-IK</SUBJECT>
<SRC>IKKMF</SRC>
<SOURCE>Iskusstvo Kino</SOURCE>
<LANGUAGE>RU</LANGUAGE>
<DATE>1980-01-31</DATE>
<NUMBER>001</NUMBER>
<SIZE>14.3 Kbytes</SIZE>
<WORDS>2016</WORDS>
<PAGE>157-160</PAGE>
<TEXT>

 <p>[Константин Симонов]</p>
 
 <p>Константина Михайловича Симонова нет. Я беру с полки его стихи -
 и читаю свою жизнь. Страница за страницей - и узнаю до боли
 знакомые строки, узнаю себя, себя - мальчишкой на Волге, себя - в
 волнующие юношеские паши тридцатые, себя - на разбитых осенней
 слякотью дорогах войны. Себя и свое время.</p>
 
 <p>Симонова нет. Где найти такие слова для него, какие находил он
 сам для друзей своих, не раз и не два прощаясь с ними
 навсегда?..</p>
 
 <pre>
  
  
 Еще в памяти все твои живы черты,  
 А уже не могу я сказать тебе "ты".  
 Говорят, раз ты умер - таков уж закон -  
 Вместо "ты" про тебя говорить надо "он"... 
  
 </pre>
 
 <br clear="none"/>
 <br clear="none"/>
  
 
 <p>Какие слова найти для него, находившего слова нежные и
 мужественные, трагически горькие и оптимистически светлые?..</p>
 
 <pre>
  
  
 Свет погасшей звезды еще тысячу лет  
 К нам доходит. А что ей, звезде, до людей?  
 Ты добрей был ее, и теплей, и светлей...  
 Да и срок невелик - тыщу лет мне не жить.  
 На меня тебя хватит - мне по дружбе светить... 
  
 </pre>
 
 <br clear="none"/>
 <br clear="none"/>
  
 
 <p>Это о Борисе Горбатове.</p>
 
 <p>Какие же слова найти о нем самом, для него самого? Как
 рассказать о том, чем был он для меня, он, с которым и не часто,
 быть может, встречались мы, и не самыми близкими друзьями были, но
 словно шли по жизни параллельными курсами, и его дорога всегда была
 рядом и чуть впереди - словно для того, чтобы не потерять мне свой
 путь...</p>
 
 <p>На перекрестках многих дорог встречались мы с Константином
 Симоновым - и у рыбаков Камчатки, и в шахтах Караганды, в
 Уссурийской тайге, и у хлопкоробов Таджикистана, в объятом огнем
 Крыму на КП генералов Батова и Воробьева, в осаждении Севастополе и
 на военных дорогах Германии.</p>
 
 <p>В тяжелые дни обороны Севастополя я получил из дома письмо - от
 матери. В конверт была вложена вырезка из "Комсомолки" со
 стихотворением "Жди меня". Сколько писем в те дни пришло на фронт с
 этими удивительными строчками! С того дня, когда я получил это
 письмо, Симонов неизменно был со мной всю войну. И не только со
 мной - с моими друзьями Димкой Рымаревым и Костей Рязанцевым в
 Севастополе, с маленькой киногруппой, прошедшей сквозь огненные
 штормы с конвоями в Англию и Америку. В Голливуде на съемках
 "Северной звезды" мы пытались научить</p>
 
 <pagemark number="157" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk157.gif"/> 
 
 <p>американских актеров петь по-русски песню Блантера "Жди меня".
 Нас тогда так и запечатлел фотограф профессора Самюэля Голдвина,
 чья фирма снимала фильм "Северная звезда", - около пианино, с
 раскрытыми в пении ртами.</p>
 
 <p>Константин Симонов был всегда с нами, и мы, читая его стихи,
 действительно верили, что вернемся, они охраняли нас, как самый
 безотказный амулет. Так всю войну проносил я в кармане кителя
 охранную грамоту Симонова, и, думаю, я был на войне не первым и не
 последним, кому она помогла выйти из огня живым.</p>
 
 <p>Кончилась война. И снова сводили нас пути-дороги. Нам,
 документалистам, рассеянным по стране, да и по всему миру, часто
 приходилось работать плечом к плечу с Симоновым. Он был не только
 поэтом, писателем, журналистом, мы считали его членом нашей
 кинематографической семьи. Сразу после войны мы встретились с ним в
 Японии, затем, и сорок девятом, наши пути сошлись на трудных
 дорогах Китая - на дорогах войны Китайской освободительной армии с
 Гоминданом, Симонов помогал нам не только как хороший, добрый
 товарищ, но и как профессиональный киножурналист. Он обладал
 необыкновенным чувством предвидения, будто кто-то предупреждал его
 о том, что должно произойти. Он предугадывал событие и всегда
 оказывался в его центре, в самой гуще происходящего.</p>
 
 <p>Симонов любил документальное кино и был с ним кровно связан.
 Фильмы, главным творцом которых он был, являются золотым вкладом в
 нашу кинодокументалистику: "Гренада, Гренада", "Чужого горя не
 бывает", "Шел солдат".</p>
 
 <p>На премьере фильма "Шел солдат" в Доме кино, представляя фильм,
 Джемма Фирсова прочла стихи Симонова, написанные им в 1938 году.
 Стихи не такие яркие и не такие известные, как "Жди меня" или "Ты
 помнишь, Алеша...". Предвоенные стихи, написанные
 двадцатитрехлетним поэтом (сейчас в двадцать три только во ВГИК
 поступают, и то самые удачливые):</p>
 
 <pre>
  
  
 Под Кенигсбергом на рассвете  
 Мы будем ранены вдвоем,  
 Отбудем месяц в лазарете,  
 И выживем, и в бой пойдем. 
  
 Святая ярость наступленья.  
 Боев жестокая страда  
 Завяжут наше поколенье  
 В железный узел навсегда... 
  
 </pre>
 
 <br clear="none"/>
 <br clear="none"/>
  
 
 <p>Кто мог за три года до начала войны предсказать не только сам
 факт ее, по даже окопы под Кенигсбергом? Кто мог уже тогда
 постигнуть судьбу своего поколения? В двадцать три года - совсем
 мальчишка...</p>
 
 <p>Константин Михайлович прожил долгую счастливую жизнь, хотя ушел
 от нас рано, совсем рано, непростительно рано. Но если вспомнить,
 что еще в сорок первом он писал о себе:</p>
 
 <pre>
  
  
 ...Трижды поверив, что жизнь уже вся,  
 Я все-таки горд был за самую милую.  
 За горькую землю, где я родился... 
  
 </pre>
 
 <br clear="none"/>
 <br clear="none"/>
  
 
 <p>Тогда, в сорок первом, он писал о себе в прошедшем времени -
 "был", словно подводил итоги. Но судьба распорядилась иначе,
 даровав ему еще тридцать восемь лет жизни. И он, словно торопясь,
 словно продолжая верить, "что жизнь уже вся", работал, работал, не
 покладая рук, как не работал, наверное, никто рядом с ним. Мне
 всегда казалось, что у него ничего не пропадает - ни одна строчка,
 ни одна секунда жизни - все было материалом, из которого он лепил
 живую плоть своих книг. И таким же материалом был он сам - его
 сердце, ум, чувства. Как журавль из старой японской сказки, он ткал
 чудесное полотно из своей жизни и, наверное, поэтому так рано и
 сгорел.</p>
 
 <p>Есть и еще одно летосчисление у каждого из нас - сколько лет
 можно сложить из часов творчества, часов посетившего человека
 вдохновения? По этому летосчислению Симонов умер глубоким стариком.
 Он жил вдохновенно, время его было спрессовано, и он успел сделать
 столько, сколько было отпущено на долгую-долгую жизнь.</p>
 
 <p>Он был удивительно красивым человеком - Константин Симонов. Мы
 всегда любовались им и хотели быть похожими на него. Целые
 поколения мальчишек хотели быть похожими на его героев.</p>
 
 <p>Я пишу эти строки, пишу уже не первый</p>
 
 <pagemark number="158" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk158.gif"/> 
 
 <p>час, а в памяти все это время, перебивая мысли, звучат
 стихи:</p>
 
 <pre>
  
  
 Неправда, друг не умирает.  
 Лишь рядом быть перестает... 
  
 </pre>
 
 <br clear="none"/>
 <br clear="none"/>
  
 
 <p>Да, я так и не нашел таких же трепетных слов, какие знал он,
 Константин Михайлович Симонов. Но я еще острее, еще больнее, еще
 пронзительнее почувствовал, что с ним ушла какая-то частица меня
 самого.</p>
 
 <p>"Не спрашивай, по ком звонит колокол..." Но это не колокол
 прощания и забвения. Это колокол памяти и бессмертия...</p>
 
 <p>Владислав Микоша</p>
 
 <p>Умер Константин Симонов. Я бы сказал - погиб, как солдат, на
 боевом посту. Последнее время он находился на самой передней линии,
 отделяющей жизнь от смерти. Он, вероятно, уже давно ощущал это,
 однако, когда следовали дружеские советы - поберечь себя, ослабить
 закрученную до предела пружину, он отвечал на эти советы уклончиво,
 иронически и подчас зло...</p>
 
 <p>"Еще належусь..." - так ответил он однажды на простосердечное
 предложение отвлечься, отдохнуть, "отлежаться".</p>
 
 <p>"Еще належусь..."</p>
 
 <p>Да, тяжки были последние его бои за жизнь. Не просто для того,
 чтобы продлить ее. Сражаясь до последней минуты, он хотел как можно
 больше сделать, как можно больше успеть. И нет нужды перечислять
 все то, что легло на чашу его жизненных весов только за те девять
 месяцев, которые достались ему из последнего, шестьдесят четвертого
 года его жизни.</p>
 
 <p>...Помню, как мы привезли в Центральный Дом литераторов только
 что законченную картину. Я, как говорится, был не в своей тарелке.
 Это был мой первый фильм о войне, о войне, в которой я участвовал,
 и вследствие этого мое восприятие всего, что связано с войной,
 субъективно и пристрастно.</p>
 
 <p>Привезли же мы фильм на суд писателей-фронтовиков, людей, не
 только прошедших войну и имеющих свой взгляд на псе, но уже
 отразивших ее в формах, известных и принятых читателями и
 зрителями.</p>
 
 <p>На просмотр должен был приехать Константин Симонов, поэт,
 публицист, прозаик, драматург. Живая легенда моего поколения.
 Человек, стихами которого мы мысленно разговаривали с нашими
 подругами. Он приехал. Вот он стоит, полуопершись о колонну,
 высокий, одетый по морозной погоде и толстый темный свитер. Коротко
 остриженная полуседая голова, смугло-матовое лицо, правильные
 черты... Симонова окружили люди, он что-то говорит им, неслышное и
 шумном вестибюле, но явно что-то значительное: это видно по
 выражению лип собеседников; конечно же, речь идет не о предстоящем
 просмотре, подумал я. А может быть, он и приехал сюда вовсе не за
 этим, вот рядом лестница, ведущая и зал, где тоже предстоит что-то
 и где его тоже могут ждать? Да, наверное, так и есть. Уже открыты
 двери Малого зала, и туда, хоть не очень густо, двинулись
 приглашенные, а группа вокруг Симонова не редеет, да и сам он не
 спешит закончить беседу...</p>
 
 <p>Но в тот вечер Константин Михайлович посмотрел картину "У твоего
 порога", и этот просмотр во многом определил мою дальнейшую
 кинематографическую судьбу. На обсуждении картины он закончил свое
 выступление словами: "Я знаю автора сценария, я не знал режиссера,
 но после этой картины я его запомню".</p>
 
 <p>И запомнил... Через два с половиной года на только что созданной
 Экспериментальной творческой студни среди множества других проектов
 возникла идея постановки не совсем обычного по тем временам
 публицистического фильма об обороне Москвы. У истоков замысла
 стояли писатели Евгений Воробьев и Константин Симонов. Мне
 предложили участвовать в этой работе. Я согласился, согласился не
 сразу, не очертя голову. Меня смущали два обстоятельства:
 во-первых, я уже сделал фильм об обороне Москвы и не</p>
 
 <pagemark number="159" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk159.gif"/> 
 
 <p>считал его неудачей, к тому же по экранам триумфально прошли
 "Живые и мертвые" Александра Столпера, и, во-вторых, я не понимал
 сути кинематографического соавторства. В моем сознании были четко
 разделены права и обязанности сценариста и режиссера, и если
 совместная работа над сценарием как-то укладывалась у меня в
 голове, то режиссерские права я считал неделимыми... Как я
 благодарен судьбе, что сердечная привязанность к творчеству
 Симонова перевесила мой тогдашний рассудочный максимализм...</p>
 
 <p>Случилось так, что первый эпизод фильма - кадры разрушенной
 ставки Гитлера - я монтировал в отсутствие соавторов. Чтобы стать
 элементарно понятным, эпизод этот требовал словесного разъяснения.
 Я набросал примерный текст, и так как очень волновался, то записал
 его на магнитофонную ленту - боялся, что во время просмотра голос
 подведет меня. И вот теперь мне оставалось лишь орудовать микшером,
 в который я и вцепился мертвой хваткой. В тот период только
 нащупывалась стилистика фильма, и этот малый его фрагмент был для
 меня своего рода экзаменом, а точнее, пробой на психологическую
 совместимость, на общность восприятия материала. Короче: быть или
 не быть нашему содружеству? Во всяком случае я воспринимал этот
 показ именно так. Когда зажегся свет, Симонов и Воробьев о чем-то
 шептались с редактором Хваловским, я же с тупым безразличием
 уставился в потолок.</p>
 
 <p>- Василий Сергеевич! - услышал я голос Симонова. - А у вас это
 неплохо получается...</p>
 
 <p>- Что "это"? - довольно невежливо спросил я.</p>
 
 <p>- Я считаю, что текст от автора следует читать вам. У вас это
 лучше получится, чем у меня. - И, видя мою полную растерянность,
 добавил: - Мне поправилось, как вы читали. И Воробьеву тоже. И
 Хваловскому.</p>
 
 <p>Нами было решено ранее, что авторские комментарии к фильму будет
 читать Симонов. При работе над "Живыми и мертвыми" текст от автора
 изначально читал он, а уж потом диктор, освоив симоновские
 интонации, проводил чистовую запись. И вот на тебе: - У вас это
 лучше получится". Единственный и неопровержимый аргумент! А через
 день я получил отпечатанный на машинке текст о "Волчьем логове".
 Первая фраза: "Это не скалы, не выходы горных пород, это - бетон, и
 разрушило его не время, а взрывчатка..." - была такой, какой я ее
 записал на пленку, далее текст был значительно поправлен и
 дополнен. Целые куски его были переписаны заново, но что поражало:
 бережливость, с какой были сохранены крохотные удачи - намеки на
 подлинно авторское отношение к предмету, любые нестандартные мысли
 и интонации. А самое главное - перед процитированной здесь
 начальной фразой стояло: "Тысяча сто километров от Москвы..."</p>
 
 <p>Фраза эта определила ритмическую концепцию фильма, его
 эмоциональную направленность. Отныне драматургический метроном
 будет отсчитывать не столько время, прошедшее от четырех часов утра
 22-го июня, сколько расстояния от мест действия до почтамта, что на
 улице Кирова - географического центра Москвы, и до главного штаба
 ее обороны - станции метро "Кировская", самого глубокого в то время
 подземного сооружения, где помещалась Ставка Верховного
 Главнокомандующего...</p>
 
 <p>Фильм вышел на экраны под названием "Если дорог тебе твой дом" -
 это строка из симоновского стихотворения военных лет. На афишах
 значились авторы фильма: три фамилии, согласно алфавиту, фамилия
 Симонова стояла последней...</p>
 
 <p>Судьбе не угодно было свести нас на еще одной совместной работе.
 Но общение продолжалось, прерываемое во времени, а для меня
 непрерывное по сути. Дальнейшую творческую жизнь свою я старался
 делать по законам идеальным, по тем законам, что казались такими
 естественными и даже привычно обыденными при работе с Константином
 Михайловичем Симоновым.</p>
 
 <p>Старался. Но удавалось это очень редко. Почти никогда...</p>
 
 <p>Василий Ордынский</p>
 
 <pagemark number="160" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk160.gif"/>
 
<p/>
</TEXT>
</ARTICLEDATA>