<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE ARTICLEDATA PUBLIC "com/eastview/online/periodical/article_data_v1.11.dtd" "file:///L:\DF\DTDs\article_data_v1.11.dtd">
<ARTICLEDATA format-type-id="5" format-type-name="image-clean-text">
<TITLE>31-01-1980(IKKMF-No.001) Человек из потока</TITLE>
<RUBRIC1>Интервью между съемками</RUBRIC1>
<RUBRIC2/>
<RUBRIC3/>
<ATITLE>Человек из потока</ATITLE>
<AUTHOR>Олег Басилашвили, И. Цимбал</AUTHOR>
<DATE_ENTER>1-23-2013</DATE_ENTER>
<CITY>Moskva</CITY>
<COUNTRY>Russia</COUNTRY>
<PERIODICITY>12</PERIODICITY>
<SUBJECT>DA-IK</SUBJECT>
<SRC>IKKMF</SRC>
<SOURCE>Iskusstvo Kino</SOURCE>
<LANGUAGE>RU</LANGUAGE>
<DATE>1980-01-31</DATE>
<NUMBER>001</NUMBER>
<SIZE>9.8 Kbytes</SIZE>
<WORDS>1289</WORDS>
<PAGE>120-122</PAGE>
<TEXT>

 <p>Как актер, я сложился и сформировался в театре под руководством
 выдающегося мастера современной сцены Г. А. Товстоногова. Театр -
 это мой</p>
 
 <pagemark number="120" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk120.gif"/> 
 
 <p>дом, это то, чем я живу изо дня в день. Но в кинематографе для
 актера тоже заключена своя притягательность. Кино дает возможность
 встретиться с повой для себя режиссурой, проверить себя на ином
 драматургическом материале. Кино дает актеру ощущение того, что он
 необходим, нужен всем вокруг. Наконец, кино требует от исполнителя
 особого профессионализма. Когда-то Станиславский в качестве главной
 тайны актерского искусства называл умение владеть своим
 вдохновением и вызывать его тогда, когда имя актера значится на
 афише. На съемочной площадке вдохновение приходится вызывать в себе
 неоднократно, ровно столько раз, сколько дублей снимает
 режиссер.</p>
 
 <p>Моя судьба в театре и кино складывалась по-разному. В театре мне
 посчастливилось играть в классических произведениях. Толстой,
 Чехов, Гоголь, Диккенс, Горький. Творчество каждого из них - это
 необъятный мир, это свой способ осмысления жизни, формирующий
 мировоззренческую позицию.</p>
 
 <p>И все-таки, если не удается встретиться с героями своего
 времени, всегда остается невосполнимая пустота. Правда, мне и здесь
 сетовать на судьбу не приходится - в моем театральном репертуаре
 пьесы Розова, Арбузова, Штейна, Радзинского, Жуховицкого и многих
 других. Роли в этих пьесах были несхожие, но всякий раз я пытался
 найти в своих героях приметы нашей жизни 60 - 70-х годов. Ведь
 каждый из этих героев - частица времени, его породившего. Впрочем,
 в большинстве своем это были скорее "антигерои" и люди, не
 захотевшие или не сумевшие себя реализовать, люди с нечетко
 выраженной жизненной установкой, либо достигшие ложной
 самореализации. Таковы Славка Куклин из "Океана", Феликс из "Еще
 раз про любовь", в какой-то степени Шатунов из пьесы "Выпьем за
 Колумба". Мне и сейчас эти роли дороги тем, что в каждой из них мне
 удалось кое-что сказать и от себя.</p>
 
 <p>С кинематографом я связан более двадцати лет, по поначалу его
 интерес ко мне был несколько предвзятым. Меня приглашали играть
 либо героев прошлого, либо откровенно узнаваемых "отрицательных"
 современников. И хотя далеко не от всех своих ранних ролей мне
 довелось испытать творческую радость, я глубоко убежден, что, в
 конечном счете, сыграны они были не зря, что исподволь шел процесс
 накопления необходимого актерского опыта. В последние годы диапазон
 моих киноработ несколько расширился, а кроме того, менее
 декларативными стали сами "отрицательные" персонажи. Вместо голых
 иллюстраций создатели кинопроизведений предлагают живые
 человеческие характеры, исследуют истоки формирования личности. С
 добрым чувством вспоминаю работу над ролью мученика навязчивой идеи
 обогащения Лоскутова ("Возвращение Святого Луки"), врача Петра
 Ивановича, забывшего клятву Гиппократа и погрязшего в канцелярской
 рутине ("Врача вызывали?"), слабохарактерного, но самозабвенно
 преданного искусству Южакова ("Раба любви"), упоенного собой
 карьериста Самохвалова ("Служебный роман").</p>
 
 <p>Но, как всякий актер, я мечтал в кино о такой роли современника,
 в которой мне бы удалось не только максимально реализовать свои
 актерские возможности, решить новые профессиональные задачи, по и
 высказать собственные мысли о жизни. Мне повезло. Режиссер Г.
 Данелия пригласил меня сниматься в фильме "Осенний марафон". Меня
 всегда привлекали пьесы и сценарии, написанные А. Володиным. У него
 не бывает самоповторов. Неожиданностью, свежестью мироощущения
 обрадовал меня и сценарии "Осенний марафон". В режиссере Г. Данелия
 я встретил единомышленннка. Нас, как мне представляется, объединила
 и любовь к драматургии Володина, и стремление рассказать простыми
 средствами о сложных проблемах, порожденных обычной, с житейской
 точки зрения, даже тривиальной ситуацией.</p>
 
 <p>Встреча с новым режиссером на съемочной площадке всегда требует
 от актера усилия. Ведь погружаешься одновременно и в стихию
 литературного первоисточника, и в стихию образного мышления
 режиссера, у которого уже, как правило, сложился сноп взгляд на
 литературную первооснову, свое видение того, что он собирается
 делать. Будучи актером драматическим, я очень ценю в кинорежиссере
 серьезное отношение к репетиционному периоду, к подробной работе с
 исполнителем. Многие режиссеры, с которыми я работал, отличаются
 необычайно вдумчивым отношением к этому творческому этапу. Но
 Данелия в этом смысле даже застал меня врасплох. Задолго до съемок
 он вызвал меня в Москву, и наше творческое общение началось прежде
 всего с установления человеческих контактов. Мы много времени
 проводили вместе - гуляли, говорили, спорили. Режиссер
 приглядывался ко мне, внимательно меня изучал. Я понимал, что его
 интересует мой внутренний мир, мои симпатии и антипатии,
 индивидуальные особенности моего человеческого и актерского "я". К
 началу съемок у Георгия Николаевича сложилось вполне определенное
 обо мне представление, он уже понимал, что он может, а чего не
 может требовать от меня как исполнителя.</p>
 
 <p>"Зачем ты играешь? - спросил он как-то раз на съемочной
 площадке. - Ты должен сыграть своего героя, не иг-</p>
 
 <pagemark number="121" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk121.gif"/> 
 
 <p>рая. Человек, от имени которого ты существуешь, - один из
 многих, он ничем не примечателен и зауряден - в этом и есть "зерно
 роли".</p>
 
 <p>Подступая к решению этой непростой задачи, мы долго выбирали
 натуру, затем снимали бесконечные проходы, пробежки моего героя, с
 тем чтобы героя как бы выхватить из жизненного потока, вплотную к
 нему приблизиться и повести о нем рассказ. В фильме мой герой не
 просто главное действующее лицо, он существует как некое магнитное
 поле, к которому так или иначе притянуты судьбы остальных
 персонажей.</p>
 
 <p>Кто же он такой, этот Андрей Павлович Бузыкин? Хороший
 переводчик, умный добрый человек, волею обстоятельств обреченный
 совершать изнурительный марафон между двумя любящими его женщинами
 и окончательно запутавшийся не только в своих домашних, но и в
 профессиональных делах. И от всего этого глубоко несчастный. Но
 только ли по вине обстоятельств? Разумеется, нет. Атмосфера, в
 которой существует Андрей Павлович, вернее, которую он сам вокруг
 себя создает, - это атмосфера вынужденной и, как ему кажется,
 спасительной полуправды. Настойчивое желание никого не обидеть, не
 задеть, не причинить боль оборачивается тем, что он постоянно ее
 причиняет, и в первую очередь самым близким и дорогим ему людям.
 Существует в мировой литературе такая вековечная проблема: проблема
 принятия решения. Так вот Андрей Павлович как раз сеет вокруг себя
 нерешительность и компромиссность, заводящие его в тупик. Неумение
 сказать "нет", внутренняя бездейственность сводятся к капитуляции
 перед жизнью. Ни с кем, по сути дела, не вступая в конфликт в мире
 внешнем, Андрей Павлович все время несет конфликт в себе самом,
 ежеминутно подавляя его. Несоответствие между тем, что он хотел бы
 сделать, и тем, что он делает, душевно опустошает его.</p>
 
 <p>Парадоксальность ситуации заключается в том, что, желая творить
 только добро, щедро отдавая то лучшее, что есть в нем самом, мой
 герой никому не в состоянии принести счастья...</p>
 
 <p>С одной стороны, виной тому лишь его собственный характер, по с
 другой стороны, и это не менее важно для образа, драматичность
 существования героя обусловлена и той действительностью, которая
 окружает Бузыкина, обусловлена обстоятельствами, в которых он
 оказывается помимо собственной воли. Нередко самые добрые и
 бескорыстные желания и поступки его словно выворачиваются
 наизнанку, обращаются в свою противоположность, сталкиваясь во
 внешнем мире с непорядочностью или непониманием.</p>
 
 <p>Такой характер изначально требовал особого подхода, точного и
 тонкого стилистического решения. Можно было сыграть трагедию
 талантливого человека, можно было - бытовую драму, то есть еще одну
 вариацию на тему любовного треугольника, или, наконец, пойти путем
 чистой комедийности. И в каждом случае получился бы свой фильм, на
 свою тему. В подзаголовке картины значится "печальная комедия". Но
 Данелия сразу призвал нас отказаться от облегченных комедийных
 ходов и во всем стараться исходить из логики существования
 персонажей. Подлинная жизнь сама по себе сплав трагического и
 смешного, поэтому чем ближе к жизни окажутся герои, тем большую
 значительность обретут их судьбы. Смешное в "Осеннем марафоне" не
 требовало, даже исключало возможность специального обыгрывания, ибо
 возникало как обратная сторона, изнанка драматических ситуаций. И в
 этом смысле Данелия был беспощаден к себе и ко всем нам. Проблема
 жанра в картине решалась, как мне кажется, прежде всего через
 характер главного героя. Насколько нам это удалось, судить,
 конечно, зрителю, но мне хочется отметить тех, кто непосредственно
 со мной решал эту задачу. Я имею в виду своих замечательных
 партнерш - Н. Гундареву и М. Неёлову, актрис редкостной
 эмоциональной отдачи и заразительности... Странное чувство
 испытывает актер, расставаясь с героем, которого он сыграл. Целый
 год провел я с Андреем Павловичем, целый год прожил его
 незадачливой жизнью. Теперь надо перевести дух, осмотреться Планов
 и предложений, конечно, много, предстоит большая работа, но какая
 именно, говорить повременю.</p>
 
 <p>Интервью вела И. Цимбал</p>
 
 <pagemark number="122" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk122.gif"/>
 
<p/>
</TEXT>
</ARTICLEDATA>