<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE ARTICLEDATA PUBLIC "com/eastview/online/periodical/article_data_v1.11.dtd" "file:///L:\DF\DTDs\article_data_v1.11.dtd">
<ARTICLEDATA format-type-id="5" format-type-name="image-clean-text">
<TITLE>31-01-1980(IKKMF-No.001) Созидательная сила искусства</TITLE>
<RUBRIC1>Советскому кинематографу - 60 лет</RUBRIC1>
<RUBRIC2>Высокая миссия советского экрана</RUBRIC2>
<RUBRIC3/>
<ATITLE>Созидательная сила искусства</ATITLE>
<AUTHOR>Константин Степанков</AUTHOR>
<DATE_ENTER>1-23-2013</DATE_ENTER>
<CITY>Moskva</CITY>
<COUNTRY>Russia</COUNTRY>
<PERIODICITY>12</PERIODICITY>
<SUBJECT>DA-IK</SUBJECT>
<SRC>IKKMF</SRC>
<SOURCE>Iskusstvo Kino</SOURCE>
<LANGUAGE>RU</LANGUAGE>
<DATE>1980-01-31</DATE>
<NUMBER>001</NUMBER>
<SIZE>22.9 Kbytes</SIZE>
<WORDS>2995</WORDS>
<PAGE>6-11</PAGE>
<TEXT>

 <p>Гордость за наше великое искусство - вот чувство, которое
 пронизывало меня в те минуты, когда я читал слова приветствия Л. И.
 Брежнева, адресованные нам, советским кинематографистам, в день
 60-летня советского кино. Невольно думалось о том огромном пути,
 который прошел кинематограф за годы своего существования. Ведь
 поначалу мало кто воспринимал кино всерьез, оно казалось лишь
 пустой увеселительной забавой. Возможности кино, и прежде всего его
 социальная значимость, его роль в прогрессе общества казались
 крайне ограниченными. Нужна была гениальная ленинская
 прозорливость, чтобы по достоинству оценить способность
 кинематографа завоевывать огромные массы людей, будить их разум и
 сердце, служить могучим средством политико-культурного воспитания
 народа.</p>
 
 <p>Сегодня ленинскую оценку кино как важнейшего из искусств в деле
 социально-культурного преобразования нашего общества еще раз
 напомнила партия. "Подписанный Владимиром Ильичем Лениным 27
 августа 1919 года Декрет о передаче кинодела в руки победившего
 народа, - читаем мы в приветствии Л. И. Брежнева, - положил начало
 советскому кино как самому массовому из искусств, как искусству,
 которое выражает передовые революционные идеалы, несет трудящимся
 знания н культуру. Советское кино показало всему миру, что влияние
 и созидательная сила искусства многократно возрастают, когда оно
 активно участвует в общественной жизни своей страны, в борьбе за
 преобразование общества на основах социальной справедливости и
 подлинного гуманизма".</p>
 
 <p>В этих словах запечатлена важнейшая особенность всего нашего
 искусства - его теснейшая, глубочайшая связь с жизнью народа,
 партии, неотрывность советского художника от вскормившей,
 выпестовавшей его социальной и национальной целостности. Художник,
 по замечательному выражению Максима Горького, является
 "чувствилищем" своего класса, той новой, говоря о дне сегодняшнем,
 исторической общности людей, имя которой - советский народ.</p>
 
 <p>Юбилей нашего многонационального кино стал не только праздником,
 но и поводом для глубоких раздумий об исторических судьбах
 искусства экрана, направляющих тенденциях его развития. Подобные
 раздумья редко бывают только праздничными. Художник - одна из самых
 беспокойных профессий на свете; достигнутое здесь зачастую лишь
 основание, из которого родится чувство неудовлетворенности
 сделанным, потребность идти дальше. По всей видимости, это
 диктуется тем, что каждый из нас чувствует огромную ответственность
 не только за судьбу своего творчества, искусства, а больше - за то,
 каким станет завтра человек, смотрящий сегодня наши фильмы,
 следящий за нашими поисками. Ибо, как сказано в приветствии Л. И.
 Брежнева, "искусство кино призвано отвечать возросшим духовным
 запросам народа. Это предполагает высокую требовательность мастеров
 кино к своему творчеству, глубокий критический анализ процессов
 киноискусства, подлинно новаторский поиск творче-</p>
 
 <pagemark number="6" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk6.gif"/> 
 
 <p>ских решений в целях создания произведений, достойных нашей
 эпохи".</p>
 
 <p>Мы стоим на пороге нового десятилетия. Какими станут они для
 нас, годы восьмидесятые? Трудно загадывать. Чтобы хоть в какой-то
 мере заглянуть в завтра, надо, вероятно, обернуться назад,
 посмотреть, как шли мы, что приобрели, что подрастеряли. Партия
 призывает нас к честному анализу состояния дел в нашем творческом
 цехе, и мы не имеем права уклоняться от такого разговора.</p>
 
 <p>В своих произведениях художник так или иначе отражает жизнь во
 всех ее сложнейших переплетениях. Но произведениями настоящего,
 истинного искусства они могут стать лишь в том случае, если
 выношены, пережиты, выстраданы человеком, сотворившим их, если
 излучают боль его, радость и счастье, а в конечном итоге страсть
 большого художника, гражданина, сына земли своей, своего народа.
 Это и позволяет ему оказывать сильнейшее воздействие на
 современников своих и потомков, воздействие, равное иногда
 потрясению, переворачивающему жизнь иных людей, коренным образом
 перестраивающему ее направленность. Художественный идеал общества -
 не пустое словцо, не туманное образование нашего сознания.
 Настоящий художник всегда возвышает наш ум и сердце, заражает нас
 страстью быть лучше, чище, духовнее во всех проявлениях своего
 бытия, всегда зовет нас в будущее, заставляя видеть, как рождается
 оно в делах и помыслах народа.</p>
 
 <p>Семидесятые годы отмечены особенно интенсивным развитием средств
 массовой коммуникации. Отдельный человек сегодня явственно ощущает
 биение сердца всего мира. Он горячо переживает события на
 вьетнамо-китайской границе, революционные процессы, происходящие в
 Иране и Никарагуа, конфликты, потрясающие африканский континент. На
 каждом шагу - в кругу семьи или в заводском цехе, или просто в
 вагоне метро - мы слышим разговоры о полете человека в космос, о
 судьбах океана и леса, населяющих их рыб, птиц и зверей... То есть
 мы свидетели и участники удивительного процесса, когда каждый
 человек становится гражданином Земли, всей планеты. Для него
 делаются близкими и те проблемы, которые, казалось бы,
 непосредственно, вплотную его никак не затрагивают. С другой же
 стороны, мы постоянно отмечаем, что современный человек стал менее,
 как говорится, коммуникабелен, что сузилось его общение с
 окружающими. Тем самым мышление, чувствование, переживание мира
 стали более "глобальными", что ли, нередко в ущерб способности к
 самоуглублению, умению ощущать непреходящую ценность живых, тонких,
 невидимых межчеловеческих связей, того интимного круга вещей,
 который соединяет людей. Вот почему мне лично очень дороги
 художники, которые, хорошо понимая характер происходящих жизненных
 процессов, их сущностные моменты, в то же время пытаются обогатить,
 восполнить мир человеческих чувств иными, так сказать, регистрами.
 В качестве примера можно назвать драматурга Э. Брагинского и
 режиссера Э. Рязанова, в частности, их телефильм "Ирония
 судьбы...". Частный, казалось бы, малозначительный жизненный случай
 в поле зрения художников. Однако стоит за ним большая человеческая
 боль. Человеку претит стандартизация, упрощение, нивелировка, он
 стремится освободиться от нее. Авторы очень осторожно, бережно
 подводят своих героев к осознанию вечности тех нравственных
 ценностей, которые не могут существовать как нечто абстрактное,
 тиражированное, обезличенное, обретают свой настоящий, истинный
 смысл, лишь став глубоко личностным, интимным, пережитым. И поэтому
 любовь, способность без остатка погружаться в мир другого человека,
 открывая его для себя и через себя, утверждаются в фильме, а
 посредством него и в сознании зрителей, как высшие проявления
 человечности.</p>
 
 <p>К сожалению, подобные примеры еще не так многочисленны. Мысль о
 воспитательной, преобразующей роли киноискусства в жизни миллионов
 людей, кажется, бесспорна, однако на практике приходится еще
 встречаться с картинами, авторы которых озабочены лишь одним: как
 бы угодить зрителю, подладиться под сложившуюся у него систему
 установок</p>
 
 <pagemark number="7" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk7.gif"/> 
 
 <p>и ориентиров. Зритель умный, взыскательный никогда не примет
 этой заискивающей интонации, хорошо чувствуя стоящее за ней
 неуважение к себе, к своим творческим возможностям. Ибо он ждет от
 искусства не повторений, не готовых, пусть и устраивающих его в
 чем-то, схем - он ищет в мире художника отклик на свои непростые
 думы о дне сегодняшнем и дне завтрашнем, он ждет от него настоящей,
 открытой страсти к познанию социального бытия. И если художник
 оказывается на высоте этих ожиданий - тогда он может открыть в
 действительности как бы нессуществовавшие до него миры человеческих
 отношений, конфликтов, характеров. Эту особенность искусства
 замечательно выразил когда-то Лев Толстой, говоря о тургеневских
 женщинах: "Может быть, таких, как он писал, и не было, но когда он
 написал их, они появились". В практике современного искусства мы
 также встречаемся с подобными примерами, хотя, быть может, далеко
 не все они могут выдержать сравнение с героями тургеневских
 романов. Тот же знаменитый Чешков из пьесы И. Дворецкого "Человек
 со стороны" - ведь он сошел с театральных подмостков прямо в жизнь,
 высветив в ней реально существующее явление, реальный человеческий
 тип. Чешков - эта фамилия стала почти нарицательной, это уже
 общеупотребимое понятие, с помощью которого мы фиксируем родство
 внешне довольно разных тенденций. Вот так бы почаще, посмелее
 работать нашим драматургам - насколько действенней стало бы наше
 искусство, насколько возросла бы его роль в жизни общества! И
 насколько же интереснее бы стало работать нам, актерам, чья
 творческая энергия так часто еще никнет, увядает, попадая в берега
 серого, бесстрастного драматургического потока.</p>
 
 <p>Здесь надо поразмышлять еще вот над чем. Как-то мне довелось
 прочитать, о том, что в США советологами был проведен симпозиум,
 главный вопрос которого формулировался следующим образом: "Как мы
 должны встретить столетие Советской власти?" В первую очередь,
 конечно, рассматривались возможности оказать влияние на
 мировоззрение молодого поколения нашей страны. Итак, наши
 противники уже сегодня думают над тем, какими мы, весь наш народ,
 придем к столетию Октября, какие существуют "возможности"
 трансформировать наш образ жизни для того, чтобы стал он милее оку
 западных идеологов. С какой же страстностью, с какой убежденностью
 должны говорить мы с экрана со зрителем, не только нашим, но и
 зарубежным, для того чтобы наши фильмы являлись могучим орудием
 политического, нравственного, культурного влияния на
 многомиллионные массы! Именно такими и были фильмы С. Эйзенштейна и
 А. Довженко, В. Пудовкина и М. Ромма, Г. Козинцева и С. Юткевича,
 принесшие мировую славу нашему кино, завоевавшие любовь и уважение
 советских людей. Но, как ни странно, говоря сегодня о воздействии
 кинематографа на умы и сердца в условиях нынешней идеологической
 борьбы, борьбы мировоззрений, мы порой переходим к какой-то
 "оборонческой" терминологии. Получается так, что на нас наступают и
 наша чуть ли не единственная участь - защищаться. Такое понимание
 идеологических задач нашего искусства кажется мне глубоко неверным.
 Наше искусство должно быть как можно более активном,
 наступательным. Тем более что у нас есть в этом отношении поистине
 прекрасные традиции. Вспомним, в какое время завоевал мировой экран
 "Броненосец "Потемкин" С. Эйзенштейна, как неотвратимо, почти
 гипнотически воздействовал он на представителей самых различных
 классов, самых различных политических убеждений! А "Земля" А.
 Довженко, чья поэзия была отнюдь не созерцательной, пассивной, как
 казалось в свое время некоторым критикам, но, напротив, проникнутой
 глубоко гражданственной, беспокойной, пытливой мыслью крупного
 социального художника. От фильмов такого политического накала,
 такого темперамента, такой покоряюще новой художественной
 выразительности трудно было "уберечься", как ни старались сделать
 это на Западе. Эти традиции были продолжены и в последующие
 десятилетия. Какой мощный резонанс вызвали, как мы помним, "Баллада
 о солдате", "Летят журавли",</p>
 
 <pagemark number="8" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk8.gif"/> 
 
 <p>"Коммунист"! Потому, наверное, что они не повторяли пройденного,
 а по-новому, своеобразно и неожиданно, запечатлели духовность
 советского человека, мир его нравственных ценностей, высокий
 драматизм его исторической судьбы. И не удивительно, что именно эти
 фильмы так поразили не только нашего, но и зарубежного зрителя,
 убедительно продемонстрировав ему неповторимость нашего советского
 образа жизни во всей его сложности и неоднозначности, формирующего
 человека, способного пронести через тягчайшие испытания чистоту
 помыслов и деяний.</p>
 
 <p>Страсть художника - вот что не может не завоевать человеческое
 сердце. Без такой страсти, одержимости невозможно выразить правду
 времени, которая не только постигается авторами, но и создается их
 воображением, их личной нравственной убежденностью, их пониманием
 сущности своей эпохи. Вот когда отдельный факт, отдельное явление
 обретают в произведении искусства способность предстать как
 обобщение жизненной сути. Именно таким обобщением был образ Егора
 Трубникова, созданный, прожитый в фильме "Председатель" Михаилом
 Ульяновым. И по сей день этот образ непревзойден по силе страсти,
 по мощи актерского самовыражения, по кажущемуся почти невероятным
 проникновению художника в саму сущность социально-психологических
 процессов. Фильм смело вторгался в жизнь, не боясь ее теневых
 сторон, не пугаясь "острых углов", - и в этом была его сила, сила
 убежденности в том, что только правда человеческих характеров
 способна взволновать наши сердца, обратить их к самым насущным
 проблемам современности.</p>
 
 <p>И здесь, как мне кажется, самое время сказать вот о чем. Мне
 представляется очень большим недостатком в разработке образа
 положительного, как его не слишком удачно именуют критики, героя
 то, что его на нашем экране нередко стремятся представить в некоем
 розовом свете. А в результате рвется та пуповина, что соединяет
 героя с самой что ни на есть живой жизнью, и получается какой-то
 ходульный, усредненным персонаж, собственно схема, а не человек,
 ходячая добродетель. Но ведь тем самым из него вынут тот стержень,
 без которого зритель теряет доверие к образу человека на экране. И
 - исчезает из драматургии наших фильмов такая неотъемлемая ее
 черта, как острота конфликта. Вот Трубников - разве можно назвать
 его героем добродетельным?! Нет, не похож он на устраивающих всех,
 добреньких, благополучных "положительных" персонажей, кочующих из
 одного фильма в другой. Но нот скучно нам с этой "правильностью",
 заранее рассчитанной, сбалансированной во все стороны жизни.
 Зритель и без этого наизусть знает прописи, по которым положено
 существовать, зачем же искусству преподавать ему эти схемы
 поведения? Трубников ведь, наверное, не во всем годился в примеры
 для подражания. Он и колюч, и непреклонен в достижении своей цели,
 а иногда попросту груб и жёсток, и в его правоте заключена тут же и
 неправота, идущая от прямолинейности, от высочайшей температуры
 человеческих чувств.</p>
 
 <p>Кстати, о жесткости. Мы порой отказываем ей в праве так или
 иначе проявляться в наших героях. Зачастую выдвигаются просто-таки
 нелепые требования редактуры, которая стремится "освободить"
 характер героя от любых усложняющих его черт. Но ведь так можно
 приучить зрителя, в первую очередь молодого, к известному розовому
 веществу, которым так удобно начинять положительных персонажей.
 Питаться таким веществом крайне опасно - симптомы мещанского
 подхода к оценке жизненных явлений, о которых говорилось в Отчетном
 докладе ЦК КПСС XXV съезду партии, требуют от нас, художников, всей
 нашей партийной, гражданской непримиримости, активной,
 наступательной социальной позиции. А это и предполагает
 необходимость воссоздавать в наших фильмах образ действительности
 но всей остроте ее реальных проблем. Но можно ли воспроизвести эту
 сложность, эту остроту, руководствуясь бессмертным принципом "как
 бы чего не вышло", согласно которому зритель заранее
 "облагодетельствован" избавлением от любых "жестких", а посему и
 "ненужных" подробностей жизни! Однако вместе с такими подроб-</p>
 
 <pagemark number="9" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk9.gif"/> 
 
 <p>ностями порой уходит дыхание, полнота жизни, при воссоздании
 которой "правила хорошего тона" далеко не всегда самые действенные.
 И кроме того, еще со времен древних греков, у которых мы находим
 такое понятие, как катарсис, известно, что полноценный процесс
 художественного восприятия - это труд, труд души, благодарный и
 значительный, имеющий большую социальную ценность. Зачем же
 сознательно превращать его в несерьезную работенку, в бездумное
 потребление?</p>
 
 <p>Традиция "Председателя", традиция глубокого, честного,
 безбоязненного исследования проблем современности должна поэтому
 развиваться. Она и развивается, конечно, только не так активно, как
 хотелось бы. Ведь что можно вспомнить в этой связи? "Твой
 современник" Е. Габриловича и Ю. Райзмана, чьи герои, Губанов и
 Ниточкин, принадлежат к замечательным достижениям нашего кино;
 фильмы Василия Шукшина... Шукшин в полной мере отвечал высоким
 требованиям развития этой традиции, чем заслужил огромную любовь и
 признательность миллионов людей. Кто-то, вероятно, дополнит ряд
 запомнившихся, глубоких характеров. Но, увы, слишком часто
 современные герои лишь отдаленно, приблизительно напоминают своих
 жизненных прототипов. А это значит, что очень много мы недодаем
 зрителю и в плане идеологической борьбы за человека, за его
 духовный рост, за его совершенствование. Обидно, что есть еще в
 нашем кино люди, которые почему-то считают, что наилучший путь
 такой борьбы средствами нашего искусства - всяческое сглаживание
 противоречий, замалчивание недостатков и сложностей, с которыми мы
 встречаемся в жизни. Но если художник занимает такую, в общем-то
 чисто пассивную, чтобы не сказать резче, позицию, то разве может он
 зажечь своего зрителя, активизировать его духовный мир, его
 жизненные силы? "Там, где не в чести критика и самокритика, -
 сказано в Постановлении ЦК КПСС "О дальнейшем улучшении
 идеологической, политико-воспитательной работы", - где недостает
 гласности в общественных делах, наносится прямой ущерб активности
 масс. А ведь именно в активности масс - важнейший источник силы
 социалистического общественного строя". Эти глубоко справедливые и
 очень точные слова непосредственно относятся и к развитию нашего
 кинопроцесса. Если мы считаем себя бойцами, находящимися на
 переднем крае жизни, мы не можем не учитывать конечных результатов
 нашей работы, ее воспитательной значимости.</p>
 
 <p>Здесь хотелось бы также сказать несколько нелицеприятных слов в
 адрес нашей практики редактирования. Именно здесь заключены многие
 причины недостатков в отражении современной жизни на киноэкране.
 Двадцать пять лет назад Александр Петрович Довженко в одном из
 выступлений очень метко говорил о нетерпимости положения, "при
 котором часто творчество уступает место редактированию. Причем, -
 продолжал Довженко, - искреннее "перевыполнение" редактором своего
 плана приводит к тому, что драматургия, драматическая острота,
 страстность пьесы, драмы, сценария зачастую заменяются
 субординацией, что кому должно сказать. Разница в характерах
 выражается во взаимном поучении"<sup>1</sup>. К большому сожалению,
 эти слова можно повторить и сегодня. Кино - это, конечно, во многом
 коллективное творчество, но нельзя же доводить этот принцип до
 абсурда. Ведь нередко груз редакторских пожеланий и указаний, порой
 достаточно субъективных, так давит на сценарий, что он постепенно
 утрачивает свою свежесть, неожиданность, новизну. В итоге страдают
 зритель и мы, актеры, вынужденные обращаться к слабой
 драматургии.</p>
 
 <p>Могут сказать, правда, что моя творческая судьба как раз этого
 не подтверждает. Действительно, в последнее время мне нередко, что
 называется, везло на хорошие, а иногда и просто прекрасные роли. Но
 ведь все они - в фильмах о великом прошлом нашей Родины. Сколь бы
 ни было велико мое удовлетворение от таких работ, как Федор Лобачев
 в "Комиссарах", Жухрай в телефильме "Как</p>
 
 <hr/>
 <p style="font-size: 80%;"><sup>1</sup> Александр Довженко. Собр.
 соч. в 4-х томах. М., "Искусство", 1970. т. 4, стр. 275.</p>
 
 <pagemark number="10" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk10.gif"/> 
 
 <p>закалялась сталь", Сидор Ковпак в "Думе о Ковпаке", все же они
 не могут утолить жажду создания образа нашего современника. Меня
 как актера и гражданина глубоко волнует страстный, неравнодушный к
 бедам себе подобных человек, в котором воплощена высокая
 нравственность моего народа. Человек, который, борясь, проигрывая и
 побеждая, утверждает благородство труда, благородство любви - к
 женщине, семье, дому, к земле своей, к каждому ее дереву и
 травинке, ко всему, что зовется Родиной. Но моя творческая
 потребность все еще остается, к великому сожалению, по большей
 части нереализованной. И такая беда не у меня одного - у многих
 актеров, чей труд далеко не всегда приносит нм истинную творческую
 радость.</p>
 
 <p>Полнокровный художественный образ - это всегда результат
 длительного и порой мучительного процесса, в который втягивается
 вся жизнь актера, художника. Поэтому в ней не бывает мелочей.
 Довженко вовсе не лукавил, когда утверждал, что вид
 Брест-Литовского проспекта, по которому он ездил на киностудию,
 портит ему жизнь, что если ездить по этому проспекту постоянно, то
 вообще никогда не создашь хорошего фильма. Мысль выражена, быть
 может, несколько парадоксально, но это верная мысль. Сущность ее в
 том, что художник, созидающий будущее, приближающий его к нам
 своими произведениями, никогда не может удовлетвориться
 несовершенством настоящего, поскольку согласие с ним, примирение
 означают деградацию всего его творчества. Художника, охотно идущего
 на компромисс со своей совестью, со своими убеждениями в жизни и в
 искусстве, - вот кого надо бояться нам более всего, вот с кем
 следует бороться самым решительным образом. Потому что его мораль
 не может не быть чуждой нам, советским художникам, исповедующим
 идеалы коммунизма, идеалы неустанного поиска лучших форм
 общественного прогресса.</p>
 
 <p>Всегда больше говоришь о том, что наболело. Вот и я в своих
 заметках стремился обратить внимание прежде всего на проблемы
 воплощения современной темы в кино, на проблему современного героя.
 Это совсем не означает, конечно, какого-либо умаления других сторон
 нашей творческой жизни. Проблем много, существуют они практически
 на всех участках нашей работы. Вот, к примеру, одна из них.
 Отчего-то редко обращаемся мы к событиям нашей истории, в том числе
 национальной. А ведь какой истинно кинематографический, яркий
 материал заключен хотя бы в исторических произведениях нашей
 украинской, а также русской классики!</p>
 
 <p>Между тем задачи воспитания у молодого поколения любви к Родине,
 патриотизма, уважения к исторической памяти народа настоятельно
 требуют обращения кинематографистов к событиям героического
 прошлого как украинской, так и всех других наций нашего великого
 исторического содружества.</p>
 
 <p>Исходя из требований сегодняшнего дня, мы должны всегда помнить
 о великих традициях нашего искусства, о тех, кто создал нашу
 киноклассику, произведения, "поразившие, - как подчеркивается в
 приветствии Л. И. Брежнева, - мир своей революционной новизной и
 художественным своеобразием", продемонстрировавшие, "на что
 способен народ, поднятый Октябрем к вершинам творчества". Традиции
 эти вечны, как вечно революционное преобразование нашего общества,
 начало которому положил Ленин.</p>
 
 <p>Киев</p>
 
 <pagemark number="11" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk11.gif"/>
 
<p/>
</TEXT>
</ARTICLEDATA>