<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE ARTICLEDATA PUBLIC "com/eastview/online/periodical/article_data_v1.11.dtd" "file:///L:\DF\DTDs\article_data_v1.11.dtd">
<ARTICLEDATA format-type-id="5" format-type-name="image-clean-text">
<TITLE>31-01-1980(IKKMF-No.001) Центральному Комитету Коммунистической партии Советского Союза, Президиуму Верховного Совета Союза ССР, Совету Министров СССР, Товарищу Леониду Ильичу Брежневу</TITLE>
<RUBRIC1/>
<RUBRIC2/>
<RUBRIC3/>
<ATITLE>Центральному Комитету Коммунистической партии Советского Союза, Президиуму Верховного Совета Союза ССР, Совету Министров СССР, Товарищу Леониду Ильичу Брежневу</ATITLE>
<AUTHOR/>
<DATE_ENTER>1-23-2013</DATE_ENTER>
<CITY>Moskva</CITY>
<COUNTRY>Russia</COUNTRY>
<PERIODICITY>12</PERIODICITY>
<SUBJECT>DA-IK</SUBJECT>
<SRC>IKKMF</SRC>
<SOURCE>Iskusstvo Kino</SOURCE>
<LANGUAGE>RU</LANGUAGE>
<DATE>1980-01-31</DATE>
<NUMBER>001</NUMBER>
<SIZE>3.9 Kbytes</SIZE>
<WORDS>393</WORDS>
<PAGE>4-5</PAGE>
<TEXT>

 <p>Участники торжественного собрания, посвященного празднованию
 60-летия советского кино, от имени всех советских кинематографистов
 сердечно благодарят Центральный Комитет КПСС, Президиум Верховного
 Совета СССР, Советское правительство и лично Леонида Ильича
 Брежнева за постоянную заботу и внимание к делам и нуждам советской
 кинематографии.</p>
 
 <p>Высокая оценка значения и роли кино в духовной жизни народа,
 которая содержится в приветствии товарища Л. И. Брежнева к
 советским кинематографистам, вдохновляет мастеров кино на создание
 произведений, достойных нашего народа - строителя коммунистического
 общества.</p>
 
 <p>У всех кинематографистов и многомиллионного советского зрителя
 чувство глубокой признательности вызвало установление ежегодного
 праздника - "День советского кино". Он отмечается в знаменательную
 для истории советского кино дату - 27 августа, когда в 1919 году
 великий вождь Октября В. И. Ленин подписал декрет о переходе
 кинодела в руки государства рабочих и крестьян.</p>
 
 <p>Оглядываясь на пройденный путь, деятели советского кино
 отчетливо видят, что только верность ленинским принципам
 партийности и народности искусства, только неизменная и неразрывная
 связь с жизнью трудящихся явились залогом успешного выполнения
 ответственных и почетных задач, выдвинутых эпохой Октября перед
 кинематографом.</p>
 
 <p>Советским кинематографистам выпала высокая честь средствами кино
 отобразить историю Великой Октябрьской социалистической революции,
 воссоздать на экране дорогой миллионам зрителей образ Владимира
 Ильича Ленина, рассказать о массовом героизме защитников Родины и
 эпическом размахе невиданного по своим масштабам переустройства
 общества на пути к социализму и коммунизму. Выполнить эту задачу
 могли только художники, творчество которых было партийно и народно
 по самому своему существу. Социалистическая направленность,
 гуманизм и интернационализм, новаторский характер
 многонационального советского кинематографа обеспечили ему</p>
 
 <pagemark number="4" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk4.gif"/> 
 
 <p>ведущую роль в прогрессивном киноискусстве современности,
 признание мировой общественности.</p>
 
 <p>Работники советского кино умом и сердцем понимают, что материалы
 XXV съезда КПСС, Постановление ЦК КПСС "О мерах по дальнейшему
 развитию советской кинематографии", документы партии по
 идеологическим вопросам, указания и рекомендации товарища Л. И.
 Брежнева ставят перед нами ответственные и сложные задачи.</p>
 
 <p>Внимание советских кинематографистов приковано к тем грандиозным
 процессам коммунистического строительства, которые идут сегодня на
 просторах нашей великой страны. В созидательном труде, в
 героических свершениях советских людей видят деятели кино источники
 своего вдохновения.</p>
 
 <p>Советские кинематографисты заверяют ленинский Центральный
 Комитет родной Коммунистической партии и Советское правительство,
 лично Вас, дорогой Леонид Ильич, что приложат все силы для того,
 чтобы новыми значительными фильмами оправдать высокое доверие
 партии и народа, встретить XXVI съезд КПСС яркими творческими
 победами.</p>
 
 <p>Как прежде, так и ныне весь свой талант и мастерство советские
 кинематографисты отдадут величественному делу коммунистического
 строительства!</p>
 
 <pagemark number="5" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk5.gif"/>
 
<p/>
</TEXT>
</ARTICLEDATA>