<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE ARTICLEDATA PUBLIC "com/eastview/online/periodical/article_data_v1.11.dtd" "file:///L:\DF\DTDs\article_data_v1.11.dtd">
<ARTICLEDATA format-type-id="5" format-type-name="image-clean-text">
<TITLE>31-01-1980(IKKMF-No.001) Портрет человека</TITLE>
<RUBRIC1>Советскому кинематографу - 60 лет</RUBRIC1>
<RUBRIC2>Высокая миссия советского экрана</RUBRIC2>
<RUBRIC3/>
<ATITLE>Портрет человека</ATITLE>
<AUTHOR>Лев Черенцов</AUTHOR>
<DATE_ENTER>1-23-2013</DATE_ENTER>
<CITY>Moskva</CITY>
<COUNTRY>Russia</COUNTRY>
<PERIODICITY>12</PERIODICITY>
<SUBJECT>DA-IK</SUBJECT>
<SRC>IKKMF</SRC>
<SOURCE>Iskusstvo Kino</SOURCE>
<LANGUAGE>RU</LANGUAGE>
<DATE>1980-01-31</DATE>
<NUMBER>001</NUMBER>
<SIZE>19.7 Kbytes</SIZE>
<WORDS>2506</WORDS>
<PAGE>18-23</PAGE>
<TEXT>

 <p>Природа документального кино такова, что оно воспроизводит на
 экране окружающую жизнь в образе подлинной реальности. Всевидящий
 глаз кинокамеры запечатлевает факты и явления действительности,
 чтобы затем силой авторского мастерства они из чисто
 фактографического материала превратились в произведение искусства,
 освещенное общей целью, обшей задачей.</p>
 
 <p>"Советское кино, - говорится в обращении Л. И. Брежнева к
 советским кинематографистам в день шестидесятилетнего юбилея
 советского кинематографа, - показало всему миру, что влияние и
 созидательная сила искусства многократно возрастают, когда оно
 активно участвует в общественной жизни своей страны, в борьбе за
 преобразование общества на основах социальной справедливости и
 подлинного гуманизма". Немало уже создано на этом пути, много
 делается и в настоящее время, и поэтому в будущее мы смотрим с
 оптимизмом. Юбилейный наш год памятен еще и известным
 Постановлением Центрального Комитета КПСС "О дальнейшем улучшении
 идеологической, политико-воспитательной работы". Оно также
 поставило конкретные задачи, сосредоточило наше внимание на
 актуальных проблемах времени - сегодня мы измеряем свою работу этим
 значительным документом.</p>
 
 <p>В корневом смысле слова режиссеры - это "преобразователи", они
 "преобразовывают" реальную жизнь средствами своего искусства в
 экранные произведения. Снимая фильм, они стремятся, прежде всего, к
 максимальной достоверности жизненных наблюдений, фиксируемых на
 пленке, а монтируя отснятый материал, стараются расположить его
 так, чтобы возник образ. Майское Постановление ЦК КПСС подсказывает
 мне ясный творческий путь: максимально приблизиться к жизни и
 создать ее подлинный образ.</p>
 
 <p>На нашей Ленинградской студии документальных фильмов за
 последние годы создано немало картин, которые стоило бы упомянуть,
 но на меня лично наибольшее впечатление произвели три. "Девятая
 высота" режиссеров Ирины Калининой и Михаила Литвякова
 (Государственная премия РСФСР 1978 года) - фильм о том, как
 Российская Федерация завершила десятую пятилетку. "Председатель
 Малинина" режиссера Николая Обуховича, "Илья Эренбург" режиссера
 Людмилы Станукинас. В этих картинах Человек и его Дело показаны
 крупно, в неразрывной связи со временем, с его особенностями.</p>
 
 <p>"Наши кинофильмы, - говорится в обращении Л. И. Брежнева, -
 правдиво раскрывают историю социалистического общества, характер
 нового человека, утверждают советский образ жизни".</p>
 
 <pagemark number="18" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk18.gif"/> 
 
 <p>Эта обобщающая мысль обнажает, как мне думается, не только
 тенденции исторического развития советского киноискусства, она
 определяет и наши сегодняшние задачи, открывает перспективу.</p>
 
 <p>В начале 70-х годов мне посчастливилось работать над
 документальным фильмом о Михаиле Ивановиче Калинине. Я прикоснулся
 к биографин великого Гражданина своего Отечества, который
 необыкновенным образом соединил и воплотил в себе лучшие качества
 труженика, человека новой формации и человека будущего.
 Председателя Президиума Верховного Совета СССР, "Всесоюзного
 старосту" М. И. Калинина отличала черта, отмеченная еще Владимиром
 Ильичей Лениным: подлинная народность. Народность и в облике, и в
 общении с людьми, в подходе к жизни, в самом образе мыслей. И
 тогда, когда он говорил о будущем (а он говорил: "Мы живем не
 только для того, чтобы жить. Мы живем для будущего, для полной
 победы рабочего класса, для победы коммунизма во всем мире..."). В
 силу этого редкого дара души его простое, но утверждающее слово
 поднимало людей на подвиг, на борьбу во имя коммунизма.</p>
 
 <p>Борьба и утверждение - в эти конструктивные принципы Михаил
 Иванович очень верил, они лежали в основе политики партии, в основе
 строительства новой жизни.</p>
 
 <p>Думаю, что они должны определять и сегодняшнюю
 кинодокументалистику.</p>
 
 <p>Говоря о борьбе, я имею в виду прежде всего фильмы критического
 направления. Это борьба с мещанством, пошлостью,
 бесхозяйственностью, бездушным администрированием. Говоря об
 утверждении, думаю о наших коммунистических идеалах, о том, что мы
 называем советским образом жизни. И если борьба (иными словами -
 критика), пожалуй, не требует расшифровки, то утверждение
 чрезвычайно многогранно. Человек утверждается в труде, в познании
 окружающего мира, в любви и привязанностях, в мечте...</p>
 
 <p>Алексей Васильевич Чуев, герой фильма, который мы снимали вместе
 с режиссером Нелли Снегиной ("Корабли Алексея Чуева"), мечтал с
 детства. Мечтал "попасть на большой станок"... токарный большой
 станок. Прошли годы, отгремела война, прежде чем осуществилась
 мечта питерского рабочего паренька. И вот в 1956 году наступил
 день, когда токарь Чуев выточил для атомохода гребной вал длиною в
 девятнадцать метров и весом в сорок две тонны. Произошло это на
 Балтийском судостроительном заводе имени Орджоникидзе. Ленинградцу
 Чуеву принадлежала инициатива прогрессивного метода скоростного
 резания металла, создание резцов новой геометрии. Но сделала его
 Мастером не только способность к технике, не колоссальные скорости
 и громадные размеры валов, которые приобретали свою форму в его
 рабочих руках, а творческое отношение к труду. "В моей бригаде
 работают не во имя заработка, а во имя морального удовлетворения",
 - обронил он как-то в разговоре.</p>
 
 <p>Он утверждался как личность и в своей мечте, и в своем труде. И
 ныне под всеми широтами планеты плывут корабли, построенные на
 Балтийском заводе с участием его, Алексея Чуева, дважды Героя
 Социалистического Труда, депутата Верховного Совета СССР, члена ЦК
 КПСС. И примечательно, что в эти дни готовится к выходу в море
 огромная плавбаза "Алексей Чуев", которая пронесет имя мастера по
 морским дорогам мира. Самого Алексея Васильевича уже нет с нами, но
 дело его бессмертно, как бессмертно всякое истинное мастерство.</p>
 
 <p>Когда мы снимали фильм "КамАЗ-1974. Хроника строительства", нам
 хотелось через галерею образов - рабочих, инженеров, партийных
 работников, министров - показать качественно новую стройку. Это
 была своеобразная попытка проникновения в эпический жанр, и
 утверждение здесь основывалось на "вскрытии" широкого пласта жизни,
 показе новых производственных и общественных отношений. Напротив, в
 фильме "Моя милиция", который нам пришлось снимать сравнительно
 недавно, мы сделали попытку собрать коллективный портрет из доброго
 десятка портретов конкретных работников милиции. Именно на этом</p>
 
 <pagemark number="19" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk19.gif"/> 
 
 <p>пути нам виделась возможность создания обобщенного образа
 современного милиционера. Но и здесь главным оставался портрет
 Человека, воссоздание образа современника.</p>
 
 <p>Характер нового человека раскрывается прежде всего в
 коллективном труде. Не случайно в Набережных Челнах родилось
 присловье: "Люди строят КамАЗ, КамАЗ строит человека".</p>
 
 <p>У нашего героя, Алексея Васильевича Чуева, было в жизни особо
 памятное событие. Во времена Магнитки и Днепрогэса молодому токарю
 пришлось участвовать в трудовом аврале по ремонту самого мощного
 ледокола того времени "Ермак", отправлявшегося па помощь
 героям-папанинцам. Тогда-то Алексей впервые и ощутил прямую,
 непосредственную связь между собой, скромным делом своих рук и
 событиями исторического значения. Это чувство причастности своего
 труда к всенародному делу он пронес через всю свою жизнь.</p>
 
 <p>Тут возникает родственная мысль о связи человека с историей, о
 его месте в ней. Простыми рабочими были и отец Алексея Чуева, и
 дед, и прадед, посланный еще при царе Петре на болота невской земли
 "ставить палаты каменны и рубить знатные корабли". Сам Алексей был
 ровесником Октября, и путь, который он прошел по земле, был
 отражением пути Советского государства, его биография - это
 биография страны за шестьдесят лет...</p>
 
 <p>В 1918 году 7 ноября два петроградских оператора-хроникера
 приехали на трамвае на Дворцовую площадь и своими примитивными
 "ящиками" сняли празднование первой годовщины Октябрьской
 революции. Этот материал, которого хватило бы на целый
 полнометражный фильм, сегодня нельзя смотреть без волнения. Он
 трогает безмерно: ведь это сама Революция говорит с нами из глубины
 десятилетий. Но еще больше волнуют эти кадры в параллельном монтаже
 с нынешним празднованием Октября. Превосходно, на мой взгляд,
 использовал этот прием режиссер Павел Коган в специальном выпуске
 журнала "Ленинградская кинохроника", посвященном празднованию
 очередной годовщины революции. Искать и находить образ человека в
 движении истории - едва ли не самая важная задача
 кинодокументалистов.</p>
 
 <p>Сейчас наша съемочная группа завершает работу над картиной о
 Приморском крае. Фильм должен рассказать о сегодняшнем Приморье и
 его людях. Он адресован, в основном, молодому и среднему
 поколениям. Нам бы хотелось, чтобы картина вызвала у зрителя жажду
 подвига и укрепила в нем чувство советского патриотизма. Дело в
 том, что Приморье, как и многие районы Сибири и Дальнего Востока, -
 край молодой, где как бы переплелись судьбы первых русских
 землепроходцев, попавших в эти места четыреста лет назад, и наших
 современников. Край, где человек еще по сию пору встречается лицом
 к лицу с первозданной природой. Край, который еще ждет человека.
 Когда-то Ломоносов писал, что могущество России "будет прирастать
 Сибирью". Жизнь показала, что не только Сибирью, но и Дальним
 Востоком. Потому-то нам и хочется рассказать о людях, которые не
 просто живут на краю нашего материка, но и активно осваивают его.
 Хочется также рассказать и о начале освоения Дальнего Востока
 русскими людьми. Это были подвиги, равные подвигам Колумба и
 Магеллана. До сих пор многие географические названия на Дальнем
 Востоке хранят их имена - Москвитина, Пояркова, Хабарова, Дежнева,
 Шефнера и многих других. Убежден я и в том, что пройдет время - и
 появятся на карте имена нынешних строителей БАМа, Порта Восточного
 и других молодежных строек Сибири и Дальнего Востока. В отличие от
 предыдущих фильмов, где я имел дело с конкретными людьми, которые
 были моими героями, здесь мне бы хотелось показать результат
 созидательной работы человека и перспективу, которая открывается на
 Дальнем Востоке перед любым молодым человеком, желающим испытать
 свои силы.</p>
 
 <p>В обращении Л. И. Брежнева к советским кинематографистам
 сказано, что советское киноискусство в своих произведениях
 неизменно отражает революционные, трудовые и рат-</p>
 
 <pagemark number="20" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk20.gif"/> 
 
 <p>ные подвиги народов нашей страны, воспитывает чувство
 патриотизма и интернационализма.</p>
 
 <p>Совсем недавно, в юбилейный год советского кино, эхом второй
 мировой войны прокатился по нашим телеэкранам двадцатисерийный
 фильм "Великая Отечественная". Эпическое кинополотно, посвященное
 трагическому пласту истории, собрало отдельные кинофрагменты в
 единое целое, в монументальную картину, обвиняющую фашизм и
 показывающую страну, людей, которые сумели его раздавить. Это не
 только хроника войны, это коллективный портрет народа-победителя,
 сплотившегося в общем порыве патриотизма. Фильм, говоря о той
 дорогой цене, какая заплачена за мир, учит подлинному
 гуманизму.</p>
 
 <p>Наша студия придает большое значение воспитанию чувства
 патриотизма у молодежи на материале Великой Отечественной войны. У
 нас, ленинградцев, свой счет к войне, а военная судьба студии
 поистине уникальна. Все девятьсот дней блокады студия не прекращала
 работу - под бомбежками и артиллерийским обстрелом выпускались
 фильмы, журналы, создавалась блокадная кинолетопись! В самую
 тяжелую, холодную и голодную зиму 1941 - 42 года был снят,
 смонтирован и выпущен полнометражный фильм "Ленинград в борьбе"
 режиссеров Романа Кармена, Николая Комаревцева, Валерия Соловцова,
 Ефима Учителя, фильм, удостоенный тогда же Государственной премии
 СССР. Создание этого фильма в окруженном врагом городе было
 подвигом советских кинодокументалистов. Много эпизодов фильма,
 снятых оператором, ныне народным артистом СССР Ефимом Юльевичем
 Учителем, вошло в киноэпопею "Великая Отечественная"...</p>
 
 <p>Ушла в прошлое война, но и поныне Ленинградская студия
 документальных фильмов возвращается в своих работах к тем
 героическим дням. Студией созданы десятки фильмов на военную тему.
 Интересно отметить, что бессмертную эту тему народного подвига
 сейчас продолжают уже молодые наши кинематографисты, знающие войну
 лишь по рассказам своих старших товарищей. Видоизменяется и сама
 военная тема: все чаще поворачивается кино к сегодняшней жизни и
 боевой учебе Советской Армии и Флота, к их мирным будням. Молодежь
 успешно развивает студийные традиции. Ярким, темпераментным,
 зрелищно увлекательным стал фильм "Сто тысяч я", снятый недавним
 выпускником ВГИКа Алексеем Учителем, посвященный
 военно-патриотическому воспитанию молодежи, - он рассказывает о
 Всесоюзной военно-патриотической игре "Зарница".</p>
 
 <p>"Искусство кино призвано, - отмечается в обращении к советским
 кинематографистам, - отвечать возросшим духовным запросам народа.
 Это предполагает высокую требовательность мастеров кино к своему
 творчеству, глубокий критический анализ процессов киноискусства,
 подлинно новаторский поиск творческих решений в целях создания
 произведений, достойных нашей эпохи".</p>
 
 <p>Эта важнейшая, конструктивная мысль обращения призвана
 сосредоточить наши усилия на фильмах проблемных. Эта мысль прямо
 перекликается с призывом Постановления ЦК КПСС "О дальнейшем
 улучшении идеологической, политико-воспитательной работы"
 оперативно реагировать на поставленные жизнью вопросы. К сожалению,
 еще и сегодня продолжается старая болезнь, описанная в свое время
 Ильфом и Петровым: "Когда все кончилось, приехала кинохроника". Мы
 до сих пор в своих фильмах часто идем за событием и очень редко
 опережаем его. А без такого опережения совершенно невозможно
 снимать проблемные фильмы, ибо если проблема уже решена, то
 никакого интереса у 'зрителя она не вызовет.</p>
 
 <p>Конечно, вряд ли от нас, документалистов, требуется решение
 вопроса. А вот подчеркнуть его, вовремя выдвинуть на обсуждение
 проблему - наша задача. Вот, например, авторы фильма "Крестьянский
 двор" - сценарист Игорь Барышев и режиссер Михаил Литвяков
 поставили сложнейший вопрос о развитии подсобного личного хозяйства
 на селе. Уже сама постановка проблемы в картине, несомненно,
 привлечет к ней внимание общественности.</p>
 
 <pagemark number="21" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk21.gif"/> 
 
 <p>Немало говорилось и писалось о том, что в наши дни
 документальный кинематограф не может состязаться в оперативности с
 телевидением. Наша студия видит один из путей самоутверждения
 документального кино в создании фильмов, требующих длительного
 кинонаблюдения, и в первую очередь - фильмов остропроблемных. На
 нашем счету есть ряд таких картин. Назову работу сценариста и
 режиссера Михаила Серебренникова "Письмо в газету" - фильм о
 неравнодушии рабочего человека к недостаткам производства. Картина
 была удостоена премии на Международном кинофестивале в Оберхаузене.
 Там же получил премию и чрезвычайно интересный фильм о новом
 бригадном подряде, о творческом подходе рядовых рабочих к
 реорганизации производства на своем предприятии - "Бригада",
 который снял по сценарию Михаила Серебренникова режиссер Николай
 Воронин. Все последние картины этого режиссера чрезвычайно остры по
 тематике. Одна из них - "Разрешите познакомиться" (сценарий А.
 Менделеева) - тревожный рассказ о неустроенности личной жизни, о
 том, как много еще одиноких людей, мужчин и женщин, как трудно
 порой найти друг друга, и ставит проблему, и предлагает ее решение.
 Хочется назвать еще одну работу того же режиссера - "Ищу
 соперника". Трудно определить ее жанр. Казалось бы, по форме это
 фильм-портрет лауреата Государственной премии СССР фрезеровщика
 ленинградского объединения "Полиграфмаш" Геннадия Богомолова. Но
 стоит лишь появиться и заговорить на экране герою, понимаешь, что
 рамки просто "портрета" ему тесны. Это фильм-размышление,
 размышление рабочего человека о своем труде, долге, личной
 ответственности. Фильм поднимает разговор об истинно творческом
 отношении к труду, впечатляюще раскрывает характер современного
 рабочего. (Картина получила первую премию на Всесоюзном
 кинофестивале в Ашхабаде в 1979 году).</p>
 
 <p>Лично мне до сих пор доводилось делать фильмы, которые я могу
 назвать "утверждающими", однако в будущем хотелось бы попробовать
 себя и в фильмах критического направления. В Постановлении ЦК КПСС
 говорится о том, что важно "...способствовать развитию
 принципиальной, открытой и конструктивной критики и самокритики".
 Мы не скрываем, что у нас еще немало недостатков в различных сферах
 жизни. У меня зреет идея снять документальную сатирическую комедию.
 Этот жанр практически не имеет распространения в современном
 документальном кинематографе, однако его зрелищность и главное -
 эффективность подтверждаются огромным зрительским успехом
 документальных сюжетов киножурнала "Фитиль".</p>
 
 <p>"Сегодня кино, - подчеркивается в обращении Л. И. Брежнева, -
 как и на протяжении всех шестидесяти лет своей истории, является
 активным проводником идеи и политики пар-тин, участвует в
 осуществлении грандиозных планов, выработанных XXV съездом КПСС,
 наглядно отражает величие свершений нашего общества, нерушимую
 дружбу народов СССР, в братском единстве строящих коммунизм".</p>
 
 <p>Один из грандиозных планов - освоение Нечерноземной зоны России.
 На меня произвел сильное впечатление большой цикл фильмов о
 Нечерноземье, с которым я познакомился в феврале-марте 1979 года в
 Костроме как председатель жюри проходившего там кинофестиваля.
 Здесь были представлены полнометражные, короткометражные фильмы,
 киножурналы и отдельные сюжеты студий Российской Федерации,
 Центральной студии документальных фильмов, "Центрнаучфильма",
 студни Прибалтики, Белоруссии, Киргизии... Я не буду
 останавливаться на главном призере - полнометражном фильме Павла
 Когана "В краю нечерноземном", поскольку фильм этот уже достаточно
 известен, а хочу отметить два короткометражных фильма
 режиссеров-дебютантов, получивших вторые премии фестиваля. Это
 "Мордовия. Нечерноземье. Начало пути" режиссера Бориса Максимова из
 Казани и фильм нашей студии "Эти праздники и будни" режиссера
 Михаила Масса. Они характерны тем, что в центре внимания авторов
 оказались по-настоящему деловые, я бы сказал, сильные личности,
 которые не толь-</p>
 
 <pagemark number="22" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk22.gif"/> 
 
 <p>ко размышляют на экране, но и действуют. И это придает фильмам
 чрезвычайную активность, делает их граждански зрелыми, боевыми и
 художественно убедительными.</p>
 
 <p>Мы встречались с тружениками сельского хозяйства области,
 молодыми колхозниками, партийными руководителями. В ходе этих
 встреч они рассказывали нам о своих заботах, об огромном комплексе
 проблем, стоящих сегодня перед Нечерноземьем. И вот что любопытно,
 буквально каждая из них, как оказалось, была в той или иной степени
 отражена в каком-либо фильме, показанном на фестивале. Значит,
 документалисты идут в ногу с жизнью и действительно, как сказал Л.
 И. Брежнев, являются активными проводниками идей и политики
 партии.</p>
 
 <p>С документального кино началось развитие советского
 киноискусства. И сегодня документальный экран продолжает вести
 летопись исторических событий, стремится в полноте и многообразии
 передать движение жизни, рассказать о ее явлениях и проблемах.</p>
 
 <p>Ленинград</p>
 
 <pagemark number="23" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk23.gif"/>
 
<p/>
</TEXT>
</ARTICLEDATA>