<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE ARTICLEDATA PUBLIC "com/eastview/online/periodical/article_data_v1.11.dtd" "file:///L:\DF\DTDs\article_data_v1.11.dtd">
<ARTICLEDATA format-type-id="5" format-type-name="image-clean-text">
<TITLE>31-01-1980(IKKMF-No.001) В ритме времени</TITLE>
<RUBRIC1>XI Московский международный кинофестиваль</RUBRIC1>
<RUBRIC2/>
<RUBRIC3/>
<ATITLE>В ритме времени</ATITLE>
<AUTHOR>Владимир Баскаков</AUTHOR>
<DATE_ENTER>1-23-2013</DATE_ENTER>
<CITY>Moskva</CITY>
<COUNTRY>Russia</COUNTRY>
<PERIODICITY>12</PERIODICITY>
<SUBJECT>DA-IK</SUBJECT>
<SRC>IKKMF</SRC>
<SOURCE>Iskusstvo Kino</SOURCE>
<LANGUAGE>RU</LANGUAGE>
<DATE>1980-01-31</DATE>
<NUMBER>001</NUMBER>
<SIZE>86.8 Kbytes</SIZE>
<WORDS>10693</WORDS>
<PAGE>26-58</PAGE>
<TEXT>

 <p>Динамики мирового кинопроцесса в зеркале конкурсной программы
 игровых фильмов XI МКФ в Москве</p>
 
 <p>XI Международный кинофестиваль в Москве знаменателен во многих
 отношениях. Есть все основания сказать, что это был фестиваль
 особого рода - прежде всего потому, что на его атмосферу,
 программу, содержание легло ярким отпечатком празднование
 60-летнего юбилея советского кино, искусства, которое на всех
 этапах своего развития верно и плодотворно служило самым великим и
 благородным идеалам времени, миру и человеку. Девиз нашего
 фестиваля - "За гуманизм киноискусства, за мир и дружбу между
 народами!" - как бы наполнился в дни прошлогоднего киносмотра новым
 глубоким смыслом.</p>
 
 <p>Показательно, что на творческой дискуссии, посвященной славному
 60-летшо советского кино, и ходе многочисленных пресс-конференции,
 встреч и бесед многие и многие крупнейшие представители мирового
 прогрессивного киноискусства говорили не только о тех проблемах,
 которые стоят перед национальными кинематографиями (хотя таких
 проблем, причем весьма острых, немало), но прежде всего о вопросах,
 связанных с обшей динамикой мирового кинопроцесса: о том, как
 экранное искусство служит и может служить упрочению передовых
 тенденций времени, социального прогресса, гуманизма. То же самое
 характерно и для лучших фильмов, показанных в конкурсной программе
 XI МКФ в Москве, привезенных из ста с лишним стран пяти континентов
 планеты.</p>
 
 <p>В этом очерке мне бы хотелось остановиться на некоторых узловых
 моментах и наиболее значительных достижениях представленной
 киноэкспозиции - как бы вбирающих в себя и воплощающих лучшие
 прогрессивные тенденции мирового кинопроцесса.</p>
 
 <p>В нашу эпоху, одной из характерных особенностей которой является
 активное приобщение к ценностям и завоеваниям культуры широких
 народных масс, осуществляемое с помощью средств массовой
 коммуникации, резко возрастает и приобретает неизмеримо большое
 значение социальная и нравственная ответственность художника, чье
 творчество получает немыслимый прежде доступ к многомиллионным
 аудиториям. Кино в этом объективном процессе играет особую и весьма
 значительную роль.</p>
 
 <p>В настоящее время, когда важнейшей задачей является объединение
 всех прогрессивных деятелей мировой культуры в единый
 антиимпериалистический фронт мира, гуманизма и демократии,
 Московский кинофестиваль вот уже на протяжении двадцати лет своего
 существования вносит неоценимый вклад в это благородное дело.</p>
 
 <p>Один из крупнейших писателей и кинорежиссеров Африки Сембен
 Усман точно выразил основную, определяющую тенденцию московского
 киносмотра. Он справедливо указал на уникальный и широко
 представительный характер московского кинофорума, где
 первостепенное значение имеет не столько момент соревнования,
 сколько принцип равного и всесторонне полезного взаимообогащения
 национальных кинематографий разных стран - Европы, Северной
 Америки, Азии, Африки и Латинской Америки.</p>
 
 <p>Верное замечание! И верно оно прежде всего потому, что
 конкурсный показ XI МКФ в Москве, его программа в целом отразили и
 выразили главные тенденции внутренней динамики киноискусства,
 которое рождается и раз-</p>
 
 <pagemark number="26" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk26.gif"/> 
 
 <p>вивается в духе последовательной, решительной борьбы за
 социальный прогресс, мир и гуманизм.</p>
 
 <p>Кинематографическая карта современного мира весьма многозначна и
 противоречива, она определяется действием многих, подчас
 противоположных, альтернативных тенденций. Уверенно и плодотворно
 развивается киноискусство стран социалистического содружества - и
 это еще раз убедительно подтвердил последний кинофестиваль в
 Москве. Новые важные рубежи занимает кинематограф развивающихся
 стран. В капиталистическом мире ежегодно выходит на экраны более
 трех тысяч картин - цифра немалая, однако лишь несколько десятков
 фильмов можно отнести к прогрессивному крылу мирового кино. Это -
 факт, который не отрицает и буржуазная критика.</p>
 
 <p>Отмеченные авторитетным жюри XI Московского международного
 фестиваля и получившие награды фильмы из социалистических,
 развивающихся и капиталистических стран - это фильмы подлинно
 прогрессивного содержания и высокой художественности, которые
 полностью отвечают задачам и девизу нашего смотра, отражают главные
 направления и тенденции мирового кинематографического процесса. Эти
 картины противостоят различного рода деструктивным явлениям,
 свойственным киноэкрану крупных кинематографических держав
 капиталистического мира.</p>
 
 <p>Вспоминаются проницательные слова А. М. Горького: "Культура
 капитализма - не что иное, как система приемов физического и
 морального расширения и укрепления власти буржуазии над миром, над
 людьми, сокровищами земли, энергиями природы. Смысл процесса
 развития культуры никогда не понимался бур-</p>
 
 <pagemark number="27" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk27.gif"/> 
 
 <p>жуазией как необходимость роста всей массы
 человечества"<sup>1</sup>.</p>
 
 <p>Эти слова великого пролетарского писателя не потеряли своего
 значения и по сей день - они с предельной глубиной и прозорливостью
 вскрывают самую сущность стратегии капитализма в области культурной
 политики. Здесь и стремление к созданию в полном смысле слова
 "псевдокультуры", открыто ориентированной на деформацию сознания и
 душ миллионов людей, и поддержка тех явлений киноэкрана, которые -
 при внешней видимости художественности - по существу не являются
 ценностями искусства и способны лишь тормозить духовное развитие
 "всей массы человечества".</p>
 
 <p>Сфера современной художественной культуры и искусства - арена
 острого и бескомпромиссного идейного противоборства противоположных
 общественных систем - социализма и капитализма. В связи с этим
 следует особо подчеркнуть научную важность и
 общественно-политическое значение марксистской критики,
 направленной против идеологической экспансии капитализма в области
 искусства, экспансии, зачастую прикрываемой разного рода
 маскировочными одеяниями и нарядами, среди которых, кстати, и тоги
 ревнителей "прав человека".</p>
 
 <p>Утрата буржуазной идеологией своего влияния на массы, ее
 неспособность выдвинуть какие-либо, конструктивные решения остро
 стоящих сегодня глобальных проблем человечества - все это вызывает
 у идеологов империализма глубокое замешательство и судорожные
 потуги выбраться из сложившейся кризисной ситуации. В
 идеологическом арсенале такого рода попыток, наряду с прочим, есть
 и искусственное создание надуманных, ложных альтернатив, лишь по
 видимости открывающих какой-то иной путь человеку и обществу, но в
 действительности принадлежащих все тому же идеологическому и
 политическому лагерю, рассчитанных на защиту именно его
 интересов.</p>
 
 <p>Нужно сказать, что в развернувшейся в мире борьбе против
 коммунистической идеологии и реального социализма сегодня гораздо
 масштабнее, чем прежде, применяются средства литературы и искусства
 - в антисоветскую кампанию пытаются втянуть писателей,
 кинорежиссеров, театральных деятелей, критиков, искусствоведов. При
 этом, с одной стороны, упор делается на идеологическую "обработку"
 творческой интеллигенции - ей стараются вспрыскивать
 антикоммунистические "бактерии", ее стремятся использовать в борьбе
 с реальным социализмом, его искусством и культурой. А с другой -
 читателю и зрителю при помощи средств литературы и искусства (и
 кино здесь играет далеко не последнюю роль) прививается социальная
 пассивность, сочетаемая с антикоммунистической мифологией.</p>
 
 <p>Как отмечалось в материалах XXV съезда КПСС, разразившийся в
 70-е годы на Западе экономический и энергетический кризис опроверг
 один из наиболее расхожих мифов буржуазных идеологов и реформистов
 о том, что капиталистическое общество наших дней якобы способно
 выработать некий экономический и технологический "иммунитет" против
 социальных потрясений. Но такого "иммунитета" нет у капитализма и в
 идейно-политической, культурной, духовной областях, где продолжают
 развиваться и неуклонно углубляться кризисные процессы и
 тенденции.</p>
 
 <p>Известно, что происходящие в последнее время положительные
 сдвиги в мировой политике создают благоприятные условия для
 широкого распространения идей социализма. Но, с другой стороны, в
 современных условиях идейное противоборство двух систем становится
 более активным, империалистическая пропаганда - более изощренной.
 Поэтому при анализе всех сторон нынешнего идейного противоборства
 противоположных социальных систем важно учитывать, что оно
 разворачивается в условиях прогрессирующего духовного кризиса всего
 капиталистического общества, с наибольшей силой проявляющегося как
 раз в постановке и осмыслении тех общечеловеческих, гуманистических
 проблем, которые в настоящее время оказались на переднем крае
 идейно-политической борьбы двух кардиналь-</p>
 
 <hr/>
 <p style="font-size: 80%;"><sup>1</sup> М. Горький. Собр. соч. в
 30-ти томах. М., "Художественная литература". 1965, т. 3. стр.
 78.</p>
 
 <pagemark number="28" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk28.gif"/> 
 
 <p>но различных типов человеческой цивилизации - социализма и
 капитализма.</p>
 
 <p>Марксистско-ленинская наука раскрывает исторический смысл и
 значение нынешнего духовного кризиса капитализма, как одно из
 проявлений нового этапа общего кризиса буржуазного общества, как
 его составной элемент, обусловленный всей сложной системой
 объективных экономических, политических и социально-классовых
 отношений на Западе. Духовный кризис в настоящее время охватывает
 все стороны общественного сознания и культуры капиталистического
 Запада, включая и искусство. В западном искусстве потеря веры в
 духовные принципы буржуазной цивилизации приобретает сегодня
 значение кардинального формообразующего и содержательного фактора,
 влияние которого испытывают не только реакционные, но и некоторые
 прогрессивные художники.</p>
 
 <p>Составные слагаемые нынешнего духовного кризиса капитализма -
 сказывающиеся с особой остротой именно в экранном искусстве -
 выглядят по-разному: это, во-первых, отход от гуманистических
 традиций ранней буржуазной культуры и вытеснение их культом насилия
 и жестокости, аморализмом, иррационализмом, неверием в человека и
 возможности человеческого разума, настроениями социального
 пессимизма; во-вторых, апологетика наиболее косных и рутинных
 буржуазных ценностей, нацеленная на стабилизацию системы
 эксплуатации человека человеком. Этим тенденциям противостоит
 развитие социалистической культуры, а также демократическая
 культура в капиталистических и развивающихся странах, настойчивые
 поиски лучшими представителями западной интеллигенции выхода из
 создавшейся в буржуазном обществе острокризисной духовной и
 культурной ситуации, их стремление най-</p>
 
 <pagemark number="29" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk29.gif"/> 
 
 <p>ти альтернативу социальной стагнации и моральному разложению.
 Показательными симптомами духовного кризиса капитализма могут
 служить и такие глубинные идейные и культурно-эстетические
 тенденции в развитии современного западного искусства (в частности
 - кино), как утрата им общественных ценностей и идеалов, неверие в
 человека как разумное существо, распространение идей социального
 пессимизма и безысходности, морально-этического релятивизма и
 различных форм иррационализма, культа насилия и "сексуальной
 революции", уход от диалектики современности в мифологизированное
 прошлое в формах "ретро"-искусства, восприятие действительности
 сквозь призму различного рода "фильмов-катастроф" и т. д.</p>
 
 <p>Необходимо также иметь в виду, что в этих условиях на повестку
 дня все с большей остротой встает вопрос о поисках той позиции, той
 мировоззренческой основы, на которой деятели социалистической
 культуры, представители реального гуманизма могли бы находить
 определенную общность с теми художниками буржуазного мира и
 развивающихся стран, которые, хотя и не всегда стоят на позициях
 марксизма-ленинизма, а нередко и испытывают в своем творчестве
 влияние тех или иных идеалистических воззрении, но при этом все же
 придерживаются общегуманистической ориентации, не присоединяются к
 числу тех, кто исповедует антигуманизм и неверие в человека. Какова
 же эта основа?</p>
 
 <p>Прежде всего, это - отношение к глобальным, общечеловеческим
 проблемам, от решения которых зависят судьбы всей земной
 цивилизации, познание и умножение духовных ценностей, выработанных
 человечеством. При всем разнообразии этих проблем, они так или
 иначе связаны с судьбами гуманизма, с борьбой против
 антигуманистических тенденций, отражающих происходящее углубление
 духовного кризиса буржуазного общества.</p>
 
 <p>Известно, что гуманизм является важным компонентом
 марксистско-ленинского учения. Сама революционная борьба
 пролетариата носит ярковыраженный гуманистический характер:
 вспомним слова Маркса и Энгельса о том, что пролетарское движение
 есть социальное и политическое движение в интересах огромного
 большинства, о том, что все прежние классы, завоевав себе
 господство в обществе, стремились увековечить свое положение, тогда
 как пролетариат в своей борьбе уничтожает свой собственный нынешний
 способ существования и поступает так в интересах абсолютного
 большинства. Именно в этом марксизм справедливо усматривает
 гуманность и общечеловеческую значимость великой исторической
 миссии пролетариата, дарующей освобождение и широким народным
 массам, и каждой отдельной творческой человеческой
 индивидуальности.</p>
 
 <p>Общегуманистический потенциал марксизма приобретает особое
 значение именно сегодня в условиях выдвижения на передний край
 идеологической борьбы проблемы гуманизма. Сегодня борьба за
 гуманизм и демократию является важнейшей задачей всех прогрессивных
 сил мира. Не уделять должного внимания защите гуманизма от нападок
 справа и "слева" - значит оголять один из первостепенных по своей
 важности фронтов идеологической борьбы.</p>
 
 <p>Очевидно, что кинематограф, являющийся самым массовым и
 действенным видом современного искусства, занимает особое и
 чрезвычайно важное место в системе обострившегося идеологического
 противоборства социализма и капитализма.</p>
 
 <p>"Кино - могучее средство формирования общественного сознания, -
 сказано в приветствии товарища Л. И. Брежнева XI Московскому
 кинофестивалю. - Поэтому весьма важно, чтобы его влияние было
 использовано на благо, а не во зло человеку, чтобы оно могло
 возвышать личность, пробуждать в людях благородные чувства и
 мысли"<sup>2</sup>.</p>
 
 <p>Как ни стремятся идеологи и политики буржуазии "приручить"
 творческую интеллигенцию Запада, привить ей "вирус" покорности и
 антикоммунизма, все же многие, очень многие - и лучшие - художники
 настойчиво ищут альтернативу капитализму и его культуре, ощущая</p>
 
 <hr/>
 <p style="font-size: 80%;"><sup>2</sup> Л. Грежчев. Приветствие
 участникам и гостям фестиваля. - "Правда". 15 августа 1979 г.</p>
 
 <pagemark number="30" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk30.gif"/> 
 
 <p>кризисное состояние и бесперспективность этой отжившей свой век
 общественной системы. К сожалению, это сложные поиски, их путь не
 всегда прям. В иных случаях он вырождается в эскейпизм, в других -
 в обращение к разного рода "революционаристским" идеям, в третьих -
 в анархистский эпатаж. Однако в кинематографии Запада есть довольно
 прочная традиция критического реализма, и эта традиция получает
 новые животворные импульсы в связи с развитием революционного
 процесса в мире, укреплением социалистической системы, ростом
 коммунистического движения в капиталистических странах, подъемом
 национально-освободительной борьбы в современном мире. Примеры и
 проявления этой традиции поистине многообразны. Одним из наиболее
 ярких и типичных проявлений антибуржуазного искусства является, в
 частности, современное прогрессивное кино Италии, начало которому
 положил неореализм.</p>
 
 <p>В советском и прогрессивном зарубежном искусствознании имеется
 большая литература, посвященная итальянскому неореализму и его
 выдающимся представителям. Многие исследователи, подметив и
 проанализировав кинематографические открытия неореалистов, которые
 обновили и освежили средства кинематографической выразительности,
 приемы режиссуры и использования актеров, декоративного оформления
 и монтажа, отметили едва ли не главное достижение неореалистов -
 то, что лучшие их фильмы выражали и отражали именно народный взгляд
 на явления социальной действительности, в этом - сила и своеобразие
 неореализма. И сами неореалисты, и их теоретики, и их современные
 последователи справедливо отмечали генетическую связь неореализма с
 традициями прогрессивного мирового - и прежде всего советского -
 киноискусства.</p>
 
 <p>"Теория киноискусства, - писал в этой связи итальянский эстетик
 Умберто Барбаро, - выработанная советскими мастерами кино, являлась
 той теоретической основой, на которой рождалась итальянская
 кинематографическая культура и которая определила направление ее
 развития".</p>
 
 <p>Известно, что насчет причин "конца неореализма" существуют
 разные точки зрения - полемика по этому вопросу коснулась и нашего
 киноведения. Одни полагали, что неореалистические фильмы перестали
 выпускаться по чисто внешним, привходящим причинам: давление
 голливудских кинокомпаний, произвол клерикальной и государственной
 цензуры, отсутствие средств у национальных кинопромышленников.
 Другие утверждали, что изменилась сама итальянская
 действительность, социальная революция, которой жаждали
 неореалисты, не произошла, общество в известной степени
 стабилизировалось, получил распространение "нормальный" буржуазный
 образ жизни, и на смену неореалистам пришли художники, которые
 смогли лучше, чем они, отразить эту "перемену действительности".
 Каждое из этих соображений резонно, но главное все же - решительные
 действия киномонополий по ликвида-</p>
 
 <pagemark number="31" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk31.gif"/> 
 
 <p>ции этой истинно народной, глубоко демократической тенденции в
 итальянском киноискусстве.</p>
 
 <p>Однако, несмотря на сложную и противоречивую обстановку в
 итальянском кинематографе, где в 50 - 60-е годы стали преобладать
 иные тенденции, - традиции итальянского неореализма в
 киноискусстве, зародившиеся в послевоенный период, полностью не
 иссякали никогда. С конца 60-х годов узенький ручеек, продолжающий
 традиции неореализма, превратился в мощный поток, представленный
 лентами Франческо Рози, Элио Петри, Дамиано Дамиани, Джулиано
 Монтальдо и других политически чутких художников, стремящихся найти
 альтернативу капиталистической системе, буржуазному образу жизни.
 Причем создатели так называемых "политических" фильмов, посвященных
 актуальным проблемам, волнующим итальянское общество конца 60-х и
 70-х годов, неоднократно подчеркивали генетическую, родственную
 связь своего творчества с первыми работами Чезаре Дзавагтини,
 Роберто Росселлини, Джузеппе Де Сантиса и других "отцов"
 неореализма. Об этих "университетах" говорили и Рози, и Монтальдо,
 и Понтекорво, и другие режиссеры, чей талант и политическая
 зоркость проявились в последнее десятилетие. В строй прогрессивных
 художников, которых можно условно назвать "наследниками"
 неореализма, вступили и молодые художники, в частности, Этторе
 Скола, фильм которого "Мы так любили друг друга", получивший приз
 IX Московского кинофестиваля, создан явно в русле традиций
 неореализма. В структуре более позднего фильма того же режиссера -
 "Необычный день" (1977) чувствуются и иные влияния (в частности,
 европейского "ретро"), но его антифашистское звучание и стилистика
 все же тесно связаны с традициями неореализма.</p>
 
 <p>Весьма характерно и показательно, что на нынешнем юбилейном
 кинофестивале в Москве в конкурсном показе был фильм выдающегося
 итальянского режиссера прогрессивного направления Франческо Рози, в
 жюри работал Джузеппе Де Сантис, а одной из наиболее значительных
 картин внеконкурсной программы стала лента Дамиано Дамиани "Человек
 на коленях".</p>
 
 <p>В целом итальянское "политическое" кино, наполненное глубоким
 гражданским звучанием, представляет серьезный вклад в мировое
 идейно-художественное развитие, феномен, который надлежит глубоко
 изучать, поддерживая в нем все ценное, талантливое, правдивое.
 Московский кинофестиваль, следуя своим главным традициям, и на этот
 раз со всей определенностью авторитетно высказался за искусство
 большой жизненной правды и мощного социального звучания.</p>
 
 <p>...Выжженная земля, светло-голубое небо, желтые с белым каменные
 стены домов и церквей. Лукания - юг Италии, забытая богом
 провинция, где люди, как и тысячу лет назад, живут в раз и навсегда
 заведенном ритме, и большую часть их жизни заполняет тяжкий,
 изнуряющий труд.</p>
 
 <p>Представленный на фестивальный конкурс фильм Франческо Рози
 "Христос остановился в Эболи" точно следует канве известного,
 неоднократно изданного и в нашей стране одноименного романа Карло
 Леви. Режиссер не стремился придать своему фильму какой-либо
 отличный от романа киноритм, изменить стилистику, усилить интригу и
 динамику повествования. Нет, он практически ничего не меняет.
 Сохранено и имя героя - его зовут Карло Леви, он врач по
 образованию, художник, интеллигент-антифашист, высланный
 муссолиниевскими властями в маленький городок на юг Италии в 1935
 году.</p>
 
 <p>Джан Мария Волонте, играющий Карло Леви, очень тактично, без
 всякого нажима, психологически точно рисует внутреннее состояние и
 поведение своего героя, когда тот сходит с поезда на маленькой
 станции Эболи, оглядывает пустую и грязную платформу и идет по
 направлению к приехавшей за ним старенькой машине. Ему, городскому
 жителю, очевидно, редко бывавшему в провинции, здесь все внове - и
 ухабистая дорога, и угрюмые голые холмы, и выжженные поля, и,
 наконец, тот тихий городок, весь из белого и желтого камня, где ему
 предстоит жить, возможно, не один год. Он подбирает на станции
 бездомную со-</p>
 
 <pagemark number="32" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk32.gif"/> 
 
 <p>баку - она скрасит ему жизнь в этой пустыне. Постепенно (фильм
 сделан в неторопливом ритме, позволяющем зрителю тщательно
 вглядеться во все детали, показанные режиссером, оператором,
 художником) мы имеем возможность не только познакомиться с
 обитателями города, но и по-настоящему почувствовать ту атмосферу,
 в которой живут эти люди, живет вся страна.</p>
 
 <p>Знакомство с подестой - начальником, "капо" городка. Он
 тщательно выбрит, плотен, в светлых галифе и высоких сапогах. Вожак
 местных чернорубашечников, он явно подражает дуче, маленькая копия
 римского фигляра: сжимает губы, задирает подбородок. Позже мы
 узнаем, что это всего лишь мелкий, безвольный мещанин, которым
 верховодит жена, а высокопарные слова, которые он произносит о
 дуче, об отечестве, о долге, - всего лишь риторика, в которую он и
 сам, в общем-то, не очень верит. Но подеста здесь - верховная и
 непререкаемая власть, особенно сейчас, в 1935 году, когда режим,
 жестоко расправляясь со всеми инакомыслящими (коммунисты уже давно
 в застенках или строгих ссылках), готовится к военной агрессин.
 Подеста просматривает все письма ссыльных, и это занятие ему очень
 нравится еще и потому, что он может, читая нравоучения автору
 письма, продемонстрировать свое красноречие.</p>
 
 <p>События в этом крошечном городке - зеркало, отражающее все
 происходящее в стране Затевается захват Абиссинии, и в маленькой
 парикмахерской люди слушают патетически напыщенную речь дуче;
 местных парней призывают в берсальеры, обещая им какую-то иную,
 лучшую, жизнь там, в Африке.</p>
 
 <p>Люди городка, как и в Риме, и в Милане, и повсюду в Италии,
 задавлены фашистской диктатурой. Но это - люди! И Франческо Рози,
 вслед за автором романа, дает удивительно точные портреты
 обитателей Эболи. Среди них и гордая крестьянка Джулия - эту роль
 выразительно исполнила известная греческая актриса Ирена Папас, и
 мудрые старики, и дети, и всегда навеселе сельский священник,
 чудак, и художник-примитивист, нашедший в себе силу и мужество
 сказать в рождественскую ночь в церкви все, что он думает о
 фашистском режиме. Для режиссера, как и для автора романа, было
 важным показать, что забитые, задавленные нуждой и суевериями
 обитатели Луканской провинции видят в приехавшем к ним не по своей
 воле интелли-</p>
 
 <pagemark number="33" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk33.gif"/> 
 
 <p>генте человека, внутренне им близкого - они сердцем чувствуют
 духовное родство с ним. И именно поэтому они хотят, чтобы он, и
 только он, лечил их стариков и детей, хотя в городке есть
 профессиональные врачи. Именно поэтому они разрешают своим детям
 дружить с ссыльным, позировать ему для странных и не очень понятных
 для них художественных экзерсисов.</p>
 
 <p>Джан Мария Волонте - один из наиболее интересных и перспективных
 актеров современной Италии - провел всю свою роль (весьма, впрочем,
 непростую, ибо в ней не заложено ни действия, ни внешнего
 конфликта) глубоко и точно: взгляд, улыбка, скупой жест здесь
 составляют основу, на которой строится образ.</p>
 
 <p>Кульминация фильма - прощание с Эболи. На экране мы видим то,
 что составило сущность пребывания Лепи здесь: живописные портреты
 лукавцев - женщин, детей, стариков, юношей. Народ, люди труда - вот
 источник вдохновения для художника, вот его истинная ценность, его
 хлеб и воздух. Эта мысль, весьма важная в современных условиях,
 пульсирует в яркой, талантливой ленте итальянского режиссера.</p>
 
 <p>Франческо Рози пришел в кинематограф в ту пору, когда неореализм
 уже угасал. Иные ветры тогда овевали итальянский экран, иные имена
 пришли на смену виднейшим представителям неореалистического
 направления в киноискусстве - Феллини, Антониони, Пазолини... Но
 Рози еще в пору неореализма работал с Лукино Висконти (он был
 ассистентом на фильме "Земля дрожит") и прошел хорошую школу,
 большого социального искусства. В первых своих самостоятельных
 работах - и в</p>
 
 <pagemark number="34" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk34.gif"/> 
 
 <p>"Сальваторе Джулиано" и в картине "Руки над городом" - Франческо
 Рози несколько отходил от эстетики неореализма, стремился к
 предельной концентрации материала, к резкой конфликтности и прямому
 введению политики в ткань фильма. Этот путь был связан и с
 известными потерями - отчасти были утрачены характерная для
 неореалистов тщательная "прорисовка" каждого персонажа, юмор,
 живописность милых нелепостей крестьянского или городского быта. Но
 были и важные обретения - злободневные политические мотивы властно
 вторгались на экран. "Руки над городом" - коррупция, хищничество
 власть придержащих. "Сальваторе Джулиано" - генезис и механика
 действий мафии, се связь с полицией. "Дело Маттеи" - принявшее
 международные масштабы соперничество финансовых групп, отчаянная
 попытка национальной буржуазии "вырваться" из цепких рук
 заокеанских монополий. "Сиятельные трупы" - глубокий,
 нелицеприятный анализ современной политической обстановки в Италии,
 когда террор приобрел широчайший размах и перед левыми силами стоит
 трудная задача выбора верной тактики, соответствующей истинным
 интересам народа. Все это - острые, злободневные проблемы. На этих
 лентах мужал и рос талант Франческо Рози и Джана Марин Волонте,
 ставшего проводником прогрессивных устремлений лучших итальянских
 режиссеров, подлинных художников, занимающих активную гражданскую
 позицию.</p>
 
 <p>Знаменательно, что, выступая на творческой дискуссии,
 организованной Институтом теории и истории кино и Союзом
 кинематографистов СССР и проходившей в рамках фестиваля, Рози
 сказал: "Думаю, что без советского кино не было бы того, что
 называется итальянским неореализмом, который, в свою очередь,
 оказал огромное влияние на кинематографии всех других стран
 мира".</p>
 
 <p>Важное признание, ибо оно подтверждает могучую силу искусства
 остросоциального, искусства большой жизненной правды. Слова Рози
 звучат исключительно злободневно в контексте нашего времени. Дело
 не только в том, что один из лидеров и основателей современного
 западного "политического" кино признает выдающуюся роль советского
 киноискусства и мировом художественном развитии (в своей речи
 Франческо Рози ссылался также на теоретические работы и практику
 Всеволода Пудовкина) и одновременно точно и лаконично формулирует
 мысль о генезисе и непреходящем значении неореализма. Важно и
 другое: Франческо Рози не на словах, а на деле, своими фильмами
 утверждает социально значимое, подлинно прогрессивное политическое
 творчество высокой художественной силы.</p>
 
 <p>Заметим, что развитию так называемого "политического" кино на
 Западе ныне свойственны зигзаги и известные противоречия.
 Достаточно вспомнить иные американские "политические" фильмы,
 внешне воспроизводящие канву той или пион злободневной политической
 ситуации (Уотергейт, агрессия США во Вьетнаме, коррупция
 государственной власти, политические убийства и т. п.), а по
 существу использующие эту злободневность лишь для того, чтобы
 мистифицировать зрителя и мифологизировать какой-либо сенсационный,
 но показательный для общего кризиса капиталистической системы
 исторический факт, событие, происшествие.</p>
 
 <p>Именно в контексте этих реальных процессов мировой
 кинематографической практики должно прочитываться и такое
 характерное заявление Джана Марин Волонте: "Я знаю, что такое
 политика в области кино, но я определенно не верю в термин
 "политическое кино", пущенный в обиход буржуазной критикой". Более
 того, Волонте считает этот термин таким же мифом, как и понятие
 "аполитичного" кино со своей стороны, он полагает, что весь
 кинематограф на Западе - и "массовый" и "элитарный" - находится
 сегодня в сфере политики. И, конечно, в значительной мере он прав.
 Но важно, наверное, другое: если отвлечься от нюансов терминологии,
 позиции прогрессивных художников, работающих в кино Запада,
 являются политическими по существу. Кстати говоря, выступая на уже
 упомянутой дискуссии, Хуан Антонио Бардем высказал ряд аналогичных
 соображений, но при этом показал на фестивале в Москве именно
 остросоциаль-</p>
 
 <pagemark number="35" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk35.gif"/> 
 
 <p>Фото</p>
 
 <pagemark number="36" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk36.gif"/> 
 
 <p>Фото</p>
 
 <pagemark number="37" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk37.gif"/> 
 
 <p>ный, в полном смысле слова политический фильм.</p>
 
 <p>Выдающийся испанский режиссер Хуан Антонио Бардем прошел большой
 и сложный, творческий путь. В условиях франкистского режима
 художник не имел возможности прямо выражать свои взгляды, ему
 приходилось прибегать к иносказаниям, обращаясь к нравственной
 проблематике (наш зритель хорошо запомнил "Смерть велосипедиста" -
 фильм, сделанный в эстетике неореализма, с одной из ведущих актрис
 этого течения в главной роли - Лючией Бозе). Были и другие фильмы,
 продемонстрировавшие большие творческие возможности художника. На X
 Московском кинофестивале один из трех главных призов получил фильм
 Бардема "Конец недели", в котором убедительно раскрыто, как
 обыкновенный человек, постигая реальность окружающего,
 освобождается из плена идеологических представлений, навязываемых
 ему правящими классами буржуазного общества.</p>
 
 <p>В фильме "7 дней в январе" воспроизведены подлинные события,
 происходившие в Испании в январе 1977 года (дополнительную остроту
 сюжету придает использование документальных кадров, хотя здесь и
 присутствуют вымышленные персонажи). Однако к детальной,
 психологически углубленной обрисовке действующих ЛИЦ режиссер,
 видимо, не стремился. Главное для него - показать атмосферу
 треноги, напряженности, опасности, в которой приходится жить и
 бороться тем, кто стремится закрепить победу испанского народа,
 освободившегося от многолетней фашистской тирании. Бардем сперва
 как бы расставляет фигуры в той трагической игре, которая
 развернется на экране. Вот почтенный дон Томас в своем ухоженном,
 аккуратном ломе с его чинным, размеренным бытом, с традиционными
 обедами, превращенными в некий ритуал. Он - один из тех, кто привел
 к власти Франко, поддерживал кровавый режим, а ныне стремится
 задержать, остановить неуклонный процесс оздоровления, излечения
 страны, полную и окончательную ликвидацию последствий фашистской
 диктатуры. Вот молодой отпрыск знатного рода, Луис Мария, жалкий,
 трусливый, истеричный, жестокий погромщик и бандит, убивающий
 честных людей и прикрывающийся демагогическими словами о "чести
 Испании", о "боевом рубеже" и т. д. Другой персонаж этого фильма,
 Себастьян, не говорит красивых слов об Испании - он просто стреляет
 в звериной своей злобе, он против всего, что неизбежно грядет и
 побеждает в стране сегодня.</p>
 
 <p>С убедительной правдивостью документа рассказано в картине о
 злодейском убийстве коммунистов-адвокатов, защищавших интересы
 рабочих. И введение в заключительную часть ленты подлинных
 хроникальных кадров похорон жертв фашистского террора органично
 вплетается в сюжетную и стилевую ткань этого остропублицистического
 и подлинно художественного произведения. Эти эпизоды -
 величественный реквием по тем испанским патриотам, которые отдали
 свою жизнь в борьбе с фашизмом и в 30-е годы, и в послевоенный
 период, и в наши дни.</p>
 
 <p>По всем художественным и содержательным компонентам "7 дней в
 январе" можно рассматривать как фильм, который критика обычно
 относит к категории "политического" кино, если считать основными
 признаками этого вида экранного искусства воспроизведение реальных
 политических фактов новейшей истории. Но как далек фильм Бардема от
 тех псевдополитических опусов, которые сегодня во множестве
 выпускает Голливуд и его европейские эпигоны. В такого рода лентах
 злободневные, а нередко и весьма острые, даже скандальные факты,
 интерпретированы в полном соответствии с интересами
 государственно-монополистического капитала. Такие ленты -
 профанация "политического" кино. Напротив, фильмы Бардема", как и
 лучшие итальянские фильмы актуальной политической ориентации,
 направлены на то, чтобы не затуманивать и не перетолковывать факты,
 наглядно свидетельствующие о деструктивных, кризисных процессах в
 капиталистическом мире, а придавать этим фактам обобщающее
 звучание, создавать, используя весь их художественный потенциал,
 полноценные произведения искусства большого общественного смысла. И
 поэтому</p>
 
 <pagemark number="38" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk38.gif"/> 
 
 <p>смело можно сказать, что фильм Бардема "7 дней в январе" по
 праву получил одну из трех главных наград фестиваля.</p>
 
 <p>"Для всех людей моего поколения, - говорил на фестивальной
 дискуссии Хуан Антонио Бардем, - то есть для тех, которые достигли
 зрелого возраста как раз к моменту завершения гражданской войны в
 Испании, для всех тех людей, которые были связаны с кино,
 революционное советское киноискусство в темную, длинную ночь
 диктатуры являлось светочем, который вдохновлял нас в нашем труде,
 в нашей деятельности, в нашей борьбе за свержение фашистской
 тирании, в борьбе за торжество в нашей стране свободы и демократии,
 а затем - вдохновляло нас на то, чтобы продолжить этот процесс в
 борьбе за социализм и коммунизм".</p>
 
 <p>Да, высокие социальные цели и идеалы всегда придавали искусству
 огромную силу. Стремление не только заклеймить фашизм, раскрыть его
 суть, его цепкую живучесть, но и показать духовное могущество
 людей, выступивших наперекор фашизму, - это благородное стремление
 вдохновляло большого испанского художника. И он добился своей цели.
 В картине "7 дней в январе" звучат и гнев, и боль, и предупреждение
 людям, и вера в будущее.</p>
 
 <p>Здесь нужно заметить, что экспансия в Европу американского
 кинематографа, и прежде всего того его крыла, которое
 мифологизирует и деформирует сознание масс, экспансия, принявшая в
 последние годы широкий характер, нередко встречает сопротивление в
 кругах национальных европейских кинематографий. Это сопротивление
 принимает самые разные и порой весьма пестрые формы. Оно
 проявляется, в частности, как увлечение леворадикальными теориями
 кино, одним из постулатов которых является фронтальная критика
 голливудской системы. Но поскольку подобные теории направлены и
 против реалистического метода в киноискусстве как такового, их
 антиголливудский потенциал повисает в воздухе. Поэтому для развития
 прогрессивных тенденций в мировом кино гораздо существеннее
 практика тех кинематографистов (причем не только в таких
 кинодержавах, как Италия и Франция, но и в малых странах, где
 кинопроизводство не получило еще широкого развития), которые,
 отказываясь от "мифотворчества", стремятся к социальному анализу
 реальных явлений действительности.</p>
 
 <p>Разумеется, художникам в малых странах совсем непросто
 противостоять мощным кино-монополиям, захватившим главные экраны
 Европы. Но в последнее время в Швеции, Австрии, Дании, Бельгии,
 Финляндии, Норвегии, а также на маленьких, по существу клубных
 студнях Англии, не связанных с голливудским бизнесом (английское
 кинопроизводство и целом находится в идеологической и финансовой
 зависимости от американских киномонополий; о национальном
 кинематографе страны сегодня можно говорить лишь постольку,
 поскольку в постановках, финанси-</p>
 
 <pagemark number="39" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk39.gif"/> 
 
 <p>руемых киномонополиями США и осуществляемых под их контролем,
 участвуют английские актеры и режиссеры), был сделан ряд фильмов
 гуманистической и реалистической ориентации. Они далеко не всегда
 имеют широкий прокат, большинство из них показывают лишь в
 небольших местных кинотеатрах и киноклубах, но и этих картинах
 зачастую пульсирует серьезная мысль, в них есть ощущение реальных
 процессов жизни народов этих стран.</p>
 
 <p>Часто это фильмы - о сельском или городском быте, о жизни людей
 труда, их заботах, маленьких радостях, огорчениях, разочарованиях.
 Нередко такие ленты - откровенно "почвенны": и них воинственно
 заявлено полнейшее неприятие буржуазной цивилизации и связанной с
 "американизмом" стандартизации быта, утраты национальных
 гуманистических ценностей. Иногда в них запечатлен и протест люден
 труда, мелкой буржуазии, интеллигенции против существующего порядка
 вещей - против господства монополий, бездуховности, аморализма и
 дегуманизации, социального неравенства и т. д. Фильмы эти, при всей
 их пестроте, непоследовательности, иногда - мелкотемье и идейной
 ограниченности в целом отражают озабоченность определенных кругов
 западной интеллигенции в связи с нынешним состоянием и мрачными
 перспективами капиталистической системы, общий кризис которой
 продолжает углубляться.</p>
 
 <p>Ленты такого направления были представлены в программе XI
 Московского фестиваля. В их числе - шведская картина "Стены
 свободы", бельгийская "Мирей в жизни других" и датская "Из моей
 жизни". Интересна также работа финского режиссера Якко Паккасвирты
 "Поэт и муза" (в картине очень сильна изобразительная сторона -
 работа художника, оператора), создатели которой стремились донести
 до зрителя принципиальные черты национальной культуры Финляндии,
 красоту этой земли.</p>
 
 <p>Сложные отношения складываются сегодня также между голливудскими
 кинокомпаниями и французским кинематографом. Как известно,
 заокеанским и европейским киномонополиям еще в 60-е годы во многом
 удалось сменить вехи французского кино, имевшего давние и прочные
 гуманистические и реалистические традиции, идущие от 20-х и 30-х
 годов, от творчества Рене Клера, Жана Ренуара, позже - Марселя
 Карне, фильмов Рене Клемана, Клода Отан-Лара, Кристиан-Жака, Клузо,
 "новой волны". С 60-х годов во французском кино стала преобладать
 развлекательная продукция, рассчитанная на отвлечение массовых
 зрительских аудиторий от насущных проблем действительности и лишь
 для видимости иногда сдобренная псевдопроблемностью политического
 толка, нередко - с примесью эротики. Но в 70-х годах во французском
 кино стали появляться фильмы, авторы которых стремятся разобраться
 в реальном положении дел в стране, в особо актуальной сегодня
 истории антифашистской борьбы и т. д. Творчество таких режиссеров,
 как Бертран Тавернье, Бернар Поль, Клод Соте, Ив Буассе,
 разоблачающее коррупцию властей, заговоры реакционных сил,
 показывающее бессилие честных интеллигентов побороть
 несправедливость в рамках буржуазной законности, служит
 прогрессивным и гуманистическим целям.</p>
 
 <p>Фильм "Собаки" французского режиссера Алена Жессуа, показанный
 на фестивале, несомненно, примыкает к этой передовой тенденции
 развития западного кино. Правда, выступая против эскалации
 жестокости и насилия в буржуазном обществе, режиссер сам в
 известной мере не избежал соблазна натуралистического живописания
 этих явлений. Другая интересная картина известного французского
 режиссера Клода Соте "Простая история", показанная на открытии
 фестиваля, проникнута несколько иными мыслями и настроениями. Это
 рассказ о реальных проблемах и трудностях в жизни работающей
 женщины; лента подкупает своей жизненной правдой.</p>
 
 <p>Надо сказать и о фильмах США, с которыми мы познакомились в дни
 смотра. Американское кино всегда было важным инструментом в руках
 монополистического капитала и привлеченных им продюссеров и
 режиссеров для манипулирования общественным сознанием, для
 отвлечения многомиллионных масс, запол-</p>
 
 <pagemark number="40" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk40.gif"/> 
 
 <p>няющих кинозалы, от социальных противоречий жизни или же -
 средством, которое направляет зрительские интересы и потребности в
 заранее избранное русло, отвечающее целям кинобизнеса и задачам
 империалистической пропаганды.</p>
 
 <p>Как в 20 - 30-е годы, так и в послевоенный период хозяева
 голливудских кинокомпаний немало потрудились, чтобы интегрировать
 публику, найти, по определению французского критика Жоржа-Альбера
 Астра, "тип фильмов, который в данный момент, в данном социальном и
 культурном контексте будет привлекать наибольшее количество
 зрителей; найти нечто вроде тематического и стилистического "общего
 знаменателя", чтобы по возможности исключить проникновение на экран
 всякой сомнительной отсебятины: привести этот общий знаменатель в
 соответствие со стандартами доброкачественного "американизма"
 (годного также для экспорта), или, что предпочтительнее,
 унифицировать интересы разнородной публики, руководствуясь
 интересами правящих классов, которые относительно однородны".</p>
 
 <p>Голливуд выполнял эти задачи, выдвигая различные модели
 кинозрелищ, способных привести интересы публики к "общему
 знаменателю" и исключить проникновение "вредной: отсебятины". В
 дело здесь шло все - фильмы о бедных "золушках", вдруг находящих
 своего "принца" в обществе "равных возможностей", мифологемы
 вестерна и триллера, псевдоисторические боевики и музыкальные
 комедии. Заключив союз с церковью, Голливуд претендовал на то,
 чтобы создаваемые в его студнях фильмы рассматривались как верные
 хранители "национальной нравственной традиции". Согласуй свои
 действия с интересами большого бизнеса и правящих кругов,
 кинокомпании делали ставку на то, чтобы фильмы в конечном счете
 укрепляли существующий правопорядок и внушали доверие и уважение к
 "американскому образу жизни" не только в стране, но и за рубежом,
 выполняя, следовательно, пропагандистскую функцию.</p>
 
 <p>Сергей Эйзенштейн, чьи интереснейшие замыслы не смогли
 осуществиться в начале 30-х годов в Голливуде, чуждом по своей
 сущности подлинному творчеству и тем более творчеству,
 вдохновленному революционной идеей, метко писал о характере
 деятельности американских киностудий, "цель которых - выжать из раз
 понравившегося фильма все кассово возможное, а затем переброситься
 на</p>
 
 <pagemark number="41" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk41.gif"/> 
 
 <p>что-то непохожее, способное создать новую моду, новую
 сенсацию"<sup>3</sup>.</p>
 
 <p>Разумеется, при этом нельзя не сказать, что советские
 кинематографисты и исследователи всегда отмечали серьезный
 художественный вклад представителей американского кино в структуру
 и язык экранного искусства, в осмысление реальных жизненных
 процессов. И Эйзенштейн, и Пудовкин, и другие наши киноклассики
 писали об открытиях Гриффита, имеющих для искусства кино
 принципиальный характер, высоко ценили творчество Чаплина,
 Штрогейма, Форда. Они всемерно поддерживали все талантливое в
 киноискусстве США. И далеко не случайно на Московском кинофестивале
 в 1935 году, в жюри которого входили Сергей Эйзенштейн и Всеволод
 Пудовкин, наградами были отмечены мультипликации Уолта Диснея,
 "Хлеб наш насущный" Кинга Видора, "Вива, Вилья!" Джэка Конвея.</p>
 
 <p>Советские исследователи, эстетики, критики и кинематографисты, в
 соответствии с ленинской концепцией двух культур, всегда видели в
 американском кинематографе два потока: одни - господствующий,
 призванный деформировать сознание масс, подчинить его буржуазной
 идеологии, а другой - не столь обильный по количеству, но прочно
 связанный с традициями гуманизма и критического реализма. Ведь в
 голливудских павильонах создавались знаменитые трагикомедии Чарльза
 Чаплина, реалистические фильмы Джона Форда, Кинга Видора, Орсона
 Уэллса, а позже - Сиднея Поллака, Фреда Циннемана, Артура
 Пенна.</p>
 
 <p>Лучшие ленты Льюиса Майлстоуна, Джорджа Стивенса, Фрэнка Капры,
 Стэнли Креймера, Элиа Казана, Роберта Олдрича, Стенли Кубрика и
 других режиссеров (заметим в скобках, что в творчестве большинства
 названных режиссеров были и фильмы, принадлежащие к другой,
 главенствующей и отнюдь не прогрессивной линии развития
 американского кино) - это тоже заметные явления не только
 прогрессивного американского кинематографа, а и всего
 реалистического кино капиталистических стран.</p>
 
 <p>В период "контестации", в конце 60-х - начале 70-х годов, когда
 по всей стране проходили студенческие волнения и негритянские
 бунты, когда широкие слои американского общества остро ощутили
 грозящую взрывом кризисную ситуацию, в кинематографе США появились
 новые имена - режиссеров, актеров, сценаристов. Многие критики
 запустили в обиход звонкое выражение - "Новый Голливуд", приняв за
 новую стратегию лишь изменение тактики кинокомпании. Справедливо
 пишет итальянский исследователь Давид Гриеко: "Так называемый
 "Другой Голливуд" - это как "Фанта", то есть та же "Кока-кола", но
 переодетая, в новой упаковке"<sup>4</sup>. Нужно сказать при этом,
 что многие, очень многие создатели и участники "фильмов протеста",
 появившихся в 60-е годы, в конце 70-х "сменили вехи", подчинившись
 повой тактике киномонополий Голливуда. Но из истории прогрессивного
 киноискусства капиталистических стран нельзя вычеркнуть фильмы,
 которые несли в себе реалистическую и гуманистическую
 тенденции.</p>
 
 <p>Отношения с Московским фестивалем у американской кинематографии
 складывались непросто. Правда, за двадцать лет, прошедших с I МКФ в
 Москве, у нас побывали по существу все самые видные
 кинематографисты Соединенных Штатов - и режиссеры, и актеры, и
 представители деловых кругов. Но наиболее значительные фильмы
 обычно демонстрировались во внеконкурсной программе. Здесь были
 многие примечательные ленты американского кино, отражающие
 различные его грани, в том числе и те, что ярко представляют его
 прогрессивное, гуманистическое и реалистическое направление.
 Нередко на московских фестивалях проводились европейские премьеры
 фильмов США, впоследствии получивших широчайшую известность.</p>
 
 <p>На нынешнем фестивале в списке фильмов, присланных
 кинокомпаниями США для внеконкурсного показа, были такие громкие
 названия, как "Апокалипсис наших дней" Фрэнсиса Фор-</p>
 
 <hr/>
 <p style="font-size: 80%;"><sup>3</sup> С. Эйзенштейн. Собр. соч. в
 5-ти томах. М., "Искусство", 1967. т. 5. стр. 76.</p>
 
 <p style="font-size: 80%;"><sup>4</sup> David Gricco. Fuori il
 regista. Roma, 1979, p. 82.</p>
 
 <pagemark number="42" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk42.gif"/> 
 
 <p>да Копполы (была проведена по существу его вторая европейская,
 после Канн, премьера), "Кулак" Нормана Джюисона, "Норма Рей"
 Мартина Ритта. В конкурсе участвовал фильм независимого режиссера и
 продюссера Холла Бартлета "Дети Санчеса". Кстати на VII МКФ в
 Москве (1971) был показан фильм того же режиссера "Генералы
 песчаных карьеров" - по роману классика современной бразильской
 литературы Жоржи Амаду, в дальнейшем с успехом шедший в нашем
 прокате.</p>
 
 <p>Новый фильм Бартлета, поставленный по одноименному роману
 писателей Оскара и Рут Льюисов, рассказывает о жизни мексиканской
 семьи в трущобах Мехико-Сити. Очевидно, самая заметная слабость
 фильма - неточное, без подробностей, изображение социальной среды,
 обстановки, в которой живет семья мексиканского рабочего Санчеса.
 Основу конфликта составляет столкновение главы семейства с" его
 старшей дочерью Консуэлой (эту роль талантливо исполнила актриса
 Долорес дель Рио) и другими детьми. В роли Санчеса выступает
 знаменитый американский актер Энтони Куинн, сыгравший на своем веку
 немало и проходных и значительных, наполненных социальным
 содержанием ролей (в "Дороге" у Феллини, в "Греке Зорбе" у
 Какояниса). Это опытным, сильный актер, умеющий внешне скупо, но
 точно передать внутреннее состояние героя. Здесь Куинн тоже играет
 очень выразительно, особенно - в сценах с Консуэлой. Но все же
 режиссер, не обладающий, очевидно, достаточным опытом исследования
 социальных связей, не смог создать завершенной и подлинно глубокой
 картины жизни современной мексиканской семьи.</p>
 
 <p>Знакомство с программой Московского кинофестиваля позволяет
 сделать еще один важным вывод, касающийся общей динамики мирового
 кинопроцесса. Дело в том, что за последние годы в мировой
 кинематографии заметно выросло влияние тех стран, которые еще
 недавно были колониями или полуколониями и вообще не</p>
 
 <pagemark number="43" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk43.gif"/> 
 
 <p>имели национального кинопроизводства. Нине же передовые силы
 молодых кинематографий активно помогают своим народам крепить
 независимость, бороться за социальный, экономический, культурный
 прогресс.</p>
 
 <p>"Вечерней школой Африки" назвал кино замечательный африканский
 писатель и режиссер Сембен Усман, неоднократно участвовавший в
 работе Московского и Ташкентского фестивалей. (Он приехал к нам и
 на этот раз, выступил в дискуссии, был удостоен почетной награды,
 учрежденной в честь 60-лстмя советского кино.)</p>
 
 <p>Действительно, сегодня во многих реалистических фильмах Африки,
 арабского Востока, Индии ставятся не только проблемы борьбы с
 пережитками колониализма и империалистической зависимостью, по и
 затрагиваются такие вопросы, как борьба с отсталостью и
 межплеменной враждой, эмансипация женщин, положение простых
 тружеников.</p>
 
 <p>Прогрессивная кинематография Латинской Америки - сложное и в
 известной мере противоречивое явление. Анализируя эти противоречия,
 нельзя не учитывать тон обстановки, в которой приходится работать
 кинематографистам этого континента: господство североамериканских
 монополий, коррупция, террор, подавление свободной мысли. Но и в
 этих чудовищно трудных условиях, навязанных странам Латинской
 Америки империалистическими державами, в первую очередь - США,
 прогрессивные представители творческой интеллигенции, в том числе и
 кинематографисты, стремятся выразить свой протест против произвола
 и угнетения, правдиво отражая жизнь, труд и борьбу народов своих
 стран.</p>
 
 <p>Индийский режиссер Мринал Сен известен как постановщик
 актуальных, острозлободневных картин, затрагивающих "больные точки"
 современного общества. И в фильме "Парашурам", участвовавшем в
 основном конкурсе фестиваля, поставлены проблемы поистине
 животрепещущие: нищета, бесправие простых людей. В некоторых
 предыдущих своих работах Мринал Сен стремился прежде всего к
 символике, лозунговости, плакату. В этом фильме, где тоже есть
 символические сцены и обращенные в зал монологи, много внимания
 уделено реалистическому показу быта обездоленных вчерашних
 крестьян, пришедших в большой город в поисках работы, по нашедших
 лишь горе, обман, страдания. Парашурам - это, если перевести
 буквально, "человек с топором"; по древней легенде, он отомстил
 владыке за нанесенную обиду - изрубил целую армию. Юноша Парашурам,
 пришедший в наши дни в Калькутту с древним топором в руках (у себя
 в селе он прославился тем, что убил тигра, нападавшего на людей),
 нашел на его нищих окраинах лишь смерть. Здесь ему не удалось
 одолеть врага и помочь людям. Но все же его гибель в какой-то мере
 сплотила обитателей нищей улицы. Они добиваются у властей
 разрешения с почестями похоронить Парашурама, сорвавшегося со
 строительных лесов, и кладут рядом с телом топор - символ
 возмездия. В фильме, и это новое для творчества Сена, даны
 реалистически точные зарисовки быта бедняков, намечены черты
 социальной психологии людей, которые, оказавшись на одной из низших
 ступеней общественной лестницы, все же сохраняют свое человеческое
 достоинство.</p>
 
 <p>Алжирский фильм "Нахля" (режиссер Фарух Белуфа) - еще одно
 свидетельство творческого роста кинематографии этой страны.
 Действие картины происходит в столице Ливана Бейруте в канун
 трагических событий 1975 года. Авторы развертывают как бы два
 контрастирующих плана: шумная, суматошная, беззаботная внешне и в
 чем-то эфемерная жизнь редакций и телестудий, где работают героини
 - молодая певица Нахля и журналистка Маха; и другой план -
 тревожное предчувствие тяжких, горестных испытаний, которые
 надвигаются на страну. Фильм интересен как показатель стремления
 мастеров алжирского кино охватить широкие пласты реальной
 действительности, овладеть новыми для этой кинематографии приемами,
 работая в сложном жанре социально-психологической драмы.
 Снимавшаяся в фильме известная актриса Ясмина Хлат была удостоена
 на Московском фестивале приза за лучшее исполнение женской
 роли.</p>
 
 <p>Другой фильм - "Летающая колесница" (Шри-Ланка). Простая история
 о том, как ра-</p>
 
 <pagemark number="44" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk44.gif"/> 
 
 <p>бочий купил велосипед. Однако это, казалось бы, столь обыденное
 и необходимое дело (герою далеко ездить на работу) для семьи
 труженика оборачивается плачевно: жена, чтобы покрыть непосильный
 для семейного бюджета расход, должна пойти на плантацию, в семье
 возникают раздоры. Создатели фильма (автор сценария Гамнии
 Джайясингхе, режиссер Виджайя Дхадмасари) сумели за этой нехитрой
 бытовой ситуацией рассмотреть и те сложные социальные,
 экономические условия, в которых живут люди их страны.</p>
 
 <p>Интересными показались мне две другие работы кинематографистов
 развивающихся государств - фильм "Бесконечная дорога" (Бангладеш),
 свидетельствующий о профессиональном росте деятелей кино этой
 страны, и нигерийская картина "Борьба за свободу".</p>
 
 <p>Мексиканский фильм "Разорванный флаг" (режиссер Габриэль Ретес)
 сделан в традициях "политического кино". Правда, авторам временами
 не хватает опыта, умения увлекательно и динамично организовать
 действие. Но в фильме пульсирует актуальная мысль - нельзя бороться
 с социальным злом в одиночку, политическая борьба требует единства
 и сплоченности, понимания реальных процессов общественной жизни.
 Герои картины - молодые люди, оказавшиеся свидетелями преступления,
 совершенного одним из власть предержащих, кандидатом в губернаторы,
 - решили шантажировать убийцу. Их порыв в принципе благороден:
 пусть, дескать, этот промышленный магнат и политикан под страхом
 разоблачения отдает деньги на улучшение жизни рабочих. Однако их
 хрупкая иллюзия ведет к трагическим</p>
 
 <pagemark number="45" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk45.gif"/> 
 
 <p>последствиям - расчетливый и жестокий капиталист перехитрил
 наивных идеалистов. Пытки и убийства молодых людей, показанные в
 фильме с предельной натуралистичностью, - их расплата за "игру в
 политику", за попытку бороться с буржуазией архибуржуазными
 методами шантажа и интриг.</p>
 
 <p>В целом же Московский фестиваль убедительно показал, что
 прогрессивные, реалистические и гуманистические тенденции в кино
 целого ряда стран Азии, Африки, Латинской Америки продолжают
 укрепляться, постоянно наполняясь новым актуальным жизненным
 содержанием.</p>
 
 <p>*</p>
 
 <p>XI Московский международный кинофестиваль стал поистине
 величественным смотром достижений социалистического киноискусства.
 Известный польский режиссер Анджей Вайда, характеризуя значение
 опыта советского кино для развития польского и прогрессивного
 мирового кинематографа, высказал в ходе фестивальной дискуссии
 весьма важную мысль. Он отмстил: шестидесятилетняя история
 советского киноискусства дает наглядный урок того, что значит
 кинематограф для общества, чем он может и должен быть в
 общественной жизни. Этот урок показывает, говорил Вайда, что
 кинематограф может быть не только развлечением, не только способом
 "убивать время" (а мы знаем, что во многих странах именно так
 понимается сущность и предназначение кино), но и выразителем
 содержания общественно-политической жизни. Все развитие советского
 кинематографа убеждает, что кино является участником исторических
 процессов - процесса созревания, процесса формирования сознания
 миллионов. И далее польский режиссер указал на вторую,
 существеннейшую, по его мнению, закономерность, которая вытекает из
 уроков шестидесятилетнего пути советского кино: кинематограф
 является неотъемлемой частью культуры общества. "Мы все, кто так
 любит кино, - подчеркнул Вайда, - всегда знали и знаем, что
 кинематограф - это искусство. Мне кажется, именно советскому кино
 мы должны быть благодарны за утверждение места кинематографа в ряду
 других искусств, - как части общенародной культуры, наряду с
 литературой, музыкой или живописью".</p>
 
 <p>Служить обществу, отражать и выражать его потребности,
 способствовать социальному прогрессу и, наконец, быть искусством,
 участвующим вместе с литературой и другими видами художественного
 творчества в формировании нового типа личности, - все эти задачи не
 только ставит, по и практически решает кинематограф Советского
 Союза, всех стран социалистического содружества, объединенных
 общими целями.</p>
 
 <p>Процесс формирования социалистического киноискусства как нового
 идейно-эстетического феномена сложен и многообразен. Но есть одна
 общепризнанная особенность этого процесса. Кино в социалистических
 странах развивалось с самого начала именно как новое,
 социалистическое по содержанию искусство. Дело в том, что до 1945
 года, когда был сокрушен фашизм и страны Восточной и Юго-Восточной
 Европы встали на путь социалистического развития, кинематографа как
 искусства там практически не было. Правда, в некоторых из стран
 существовало кинопроизводство, выпускались фильмы, но они были на
 периферии искусства и не рассматривались марксистским
 искусствоведением как прогрессивные явления национальной культуры
 (за редким исключением, разумеется). Тем самым, история кино
 отличается от истории литературы, театра, музыки, изобразительного
 искусства стран социалистического содружества, где имелись давние,
 богатые традиции народного, гуманистического прогрессивного
 творчества, обладавшего большим идейно-художественным потенциалом.
 В кино ситуация была иной. В Польше, например, фильмы снимались
 начиная с 1907 года, но ведь не случайно лишь недавно
 общественность страны отметила 30-летне польского киноискусства,
 родившегося после освобождения страны от гитлеровского ига и
 давшего за эти годы целый ряд выдающихся произведений, получивших
 широкое признание у себя на родине и за рубежом.</p>
 
 <p>В Венгрии в 1919 году, в дни пролетарской республики, молодое
 революционное киноискусство получило первые импульсы. Но оно было
 ликвидировано после поражения революции,</p>
 
 <pagemark number="46" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk46.gif"/> 
 
 <p>а в годы фашистской диктатуры венгерское кино выродилось и не
 пошло дальше подражании третьесортной буржуазной кинопродукции
 стран с развитой кинематографией. Подлинное киноискусство здесь
 тоже возникло лишь после 1945 года. Нельзя в этой связи не отметить
 большой вклад в теорию кино венгерского киноведа Белы Балаша,
 жившего до окончания войны в СССР.</p>
 
 <p>В Чехословакии и до войны существовало относительно развитое
 кинопроизводство. Однако прогрессивные, гуманистические фильмы
 составляли лишь незначительную часть выпускаемых картин, правда, в
 стране тогда получила распространение традиция марксистской
 кинокритики. Ныне в социалистической Чехословакии есть
 высокоразвитая в творческом и техническом отношении кинематография,
 киноискусство, идейную основу которого составляет верность
 принципам культуры социализма.</p>
 
 <p>В 20-е годы в Германии в потоке коммерческих картин появлялись
 фильмы реалистической, а иногда и социалистической ориентации - в
 кино работали такие художники, как Бертольт Брехт, Золтан Дудов,
 Георг Пабст и другие прогрессивные писатели и режиссеры, а также
 талантливые буржуазные художники Роберт Вине, Фриц Ланг и другие.
 Но фашистский режим не только пресек эту тенденцию, но и вовсе
 ликвидировал всякое творчество в кино, полностью деформировал
 искусство экрана, целиком подчинив его своим реакционным
 политическим целям.</p>
 
 <p>Кино Германской Демократической Республики после войны
 создавалось на принципиально новых основах.</p>
 
 <p>Заново в послевоенный период создавалось и киноискусство
 Болгарии, Румынии, Югославии.</p>
 
 <p>В огне революционной и антиколониальной борьбы родилось яркое и
 своеобразное вьетнамское кино. На Кубе, после победы революции,
 возникло первое в Латинской Америке социалистическое по содержанию
 киноискусство.</p>
 
 <p>Таким образом - всего за три десятилетия - в странах
 социалистического содружества сложилась и окрепла принципиально
 новая кинематография, непосредственно связанная с теми
 историческими преобразованиями, которые происходили как в странах,
 вставших на путь социализма, так и повсюду в мире.</p>
 
 <p>Вполне закономерно, что богатый опыт советского кино, которое
 уже в предвоенные годы было зрелым многонациональным искусством,
 обогатившим мировой кинематограф выдающимися творческими
 достижениями в различных жанрах, - сыграл исключительно важную,
 принципиальную роль в становлении и развитии искусства кино
 социалистических стран.</p>
 
 <p>Советское киноискусство, рожденное Октябрем, не только отразило
 процесс революционной перестройки действительности, происходивший в
 нашей стране, но и обогатило, обновило содержание, язык и стиль
 мирового кинематографа, оказав влияние на его художественную
 систему в целом. Это хорошо понимали представители молодого,
 находящегося на стадии зарождения социалистического киноискусства
 братских стран. Многие будущие кинематографисты Болгарии и Венгрии,
 Польши и Чехословакии, ГДР и Румынии учились в Москве, во ВГИКе - у
 таких признанных мастеров советского экрана, как Сергей Эйзенштейн,
 Александр Довженко, Сергей Герасимов, Михаил Ромм, Григорий
 Козинцев, Анатолий Головня и другие.</p>
 
 <p>Вместе с тем очевидно, что процесс преобразования жизни на
 новых, социалистических,</p>
 
 <pagemark number="47" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk47.gif"/> 
 
 <p>Фото</p>
 
 <pagemark number="48" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk48.gif"/> 
 
 <p>Фото</p>
 
 <pagemark number="49" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk49.gif"/> 
 
 <p>принципах, начавшийся после войны в странах народной демократии,
 героика антифашистской и антиимпериалистической борьбы, практика
 социалистического строительства в области культуры - все это
 стимулировало быстрый творческий рост молодых кинематографии.
 Важно, наконец, что в ходе своего развития социалистический
 кинематограф воспринял и продолжил в новых условиях традиции
 передовой национальной культуры. В результате социалистическое
 киноискусство на сегодняшний день представляет собой яркий феномен,
 настоящий авангард прогрессивного мирового кино. Конкурсная
 программа нынешнего фестиваля в Москве наглядно отразила дальнейшее
 движение, углубленный творческий поиск, идейную и художественную
 зрелость кинематографий братских стран социализма, перспективы их
 роста.</p>
 
 <p>Сохраняя черты национального своеобразия, экранное искусство
 социалистических стран едино по своему интернационалистскому духу;
 современный этап взаимоотношений между кинематографиями братских
 государств характеризуется дальнейшим упрочением творческих и
 производственных связей, всесторонним сближением на основе общности
 марксистско-ленинской идеологии, общих задач, связанных с
 построением социалистического, коммунистического общества. В этой
 связи здесь хочется принести высказывание заместителя министра
 культуры Вьетнама, первого секретаря Союза кинематографистов СРВ Ха
 Суан Чыонга, заявившего в ходе фестивальной дискуссии: "Вьетнамское
 кино идет и всегда будет идти дорогой, которую 60 лет назад указал
 кинематографу великий "Ленин".</p>
 
 <p>Ныне феномен социалистического киноискусства является могучим
 фактором мирового художественного развития, активной силой в борьбе
 за утверждение самых передовых идеалов времени, участником мирового
 революционного процесса и антиимпериалистической борьбы.
 Впечатляющие успехи социалистических кинематографий в последние
 годы связаны с интенсивным обогащением их жанрового и тематического
 диапазона, с притоком новых творческих сил - режиссеров,
 драматургов, операторов, актеров, многие из которых ярко и
 интересно заявили о себе в искусстве.</p>
 
 <p>Фильм молодого польского режиссера Кшиштофа Кесьлевского
 "Кинолюбитель", - удостоенный, одной из трех главных наград
 Московского фестиваля, рассматривает сложные проблемы
 взаимоотношения искусства с действительностью. В картине различимы
 два взаимодействующих тематических пласта. Первый - это все, что
 относится к личной жизни скромного заводского снабженца Филипа Моша
 (Ежи Штур, исполнивший с блеском эту роль, является и соавтором
 режиссера по работе над сценарием), чье хобби, увлечение
 любительской киносъемкой, постепенно становится второй профессией
 главного героя ленты. Сперва Мош снимает только для себя и своих
 друзей "домашние" сюжеты. Но вскоре, будучи человеком покладистым,
 он принимает предложение директора сделать сюжет о юбилее
 предприятия, который неожиданно получает премию на фестивале
 любительских фильмов; о следующей работе Филипа с похвалой
 отзывается известный режиссер Кшиштоф Занусси (в фильме он играет
 самого себя), а столичное телевидение предлагает Мошу быть его
 постоянным внештатным сотрудником. Жажда творчества, осознание
 огромных и прекрасных возможностей киноискусства захватывают Моша:
 теперь он уже не представляет своей жизни без кино, хотя в бытовом,
 практическом отношении кинолюбительство приносит ему в основном
 только огорчения и неприятности, с которыми он никогда не
 сталкивался прежде. И здесь обнаруживается второй, более сложный,
 многослойный содержательный пласт, разрабатывая который авторы
 картины, вместе со зрителями, выходят на серьезные размышления о
 роли искусства в жизни современного человека, общества. Мош, если
 можно так сказать, стихийный реалист: он убежден, что камера не
 может, не должна лгать, приукрашивать действительность,
 затушевывать существо нерешенных проблем. На собственном опыте он
 постигает, что для этого кинематографисту необходимы мужество,
 способность отстоять собственную позицию. Так незатейливая, с
 первого взгляда, история провинциального кинолюбителя поднимается
 на уровень обоб-</p>
 
 <pagemark number="50" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk50.gif"/> 
 
 <p>щения, которое, независимо от присутствия дискуссионных
 моментов, звучит как утверждение принципов реалистического
 художественного творчества в киноискусстве.</p>
 
 <p>Экранизируя известную повесть Павла Вежинова "Барьер", изданную
 и в нашей стране, Христо Христов как бы продолжил главную линию
 своего творчества: режиссера издавна занимает тема внутреннего,
 духовного потенциала личности, взаимоотношения человека с
 окружающим миром - в широком, философско-психологическом плане.
 Книга Вежинова предлагала в этом смысле интересную возможность -
 исследовать нравственные аспекты характера и поведения
 современника, человека творческого и незаурядного, - в рамках
 романтического, остраненного элементами фантастики сюжета. По
 поводу этой картины, наверное, еще будет немало споров, всегда
 возникающих в тех случаях, когда на экран переносится значительное
 и знакомое многим произведение литературы. Не претендуя на
 окончательность и полноту выводов, отметим, что "Барьер" Христова
 сохранил верность атмосфере литературного первоисточника (этим
 фильм во многом обязан исполнительнице главной роли молодой актрисе
 Ване Цветковой) и передал особенности духовного склада героя
 повести - Антония Манева (Иннокентий Смоктуновский), осознающего в
 финале свою неспособность преодолеть "барьер", отделяющий его
 обыденное, приземленное существование от жизни-полета странной
 девушки, чья необычайная судьба олицетворяет на экране мир высших
 человеческих побуждений, прекрасную мечту. Талантливая работа
 болгарских кинематографистов была удостоена на XI Международном
 фестивале в Москве Серебряного приза.</p>
 
 <p>Опытный мастер комедийного жанра, режиссер из ГДР Гюнтер Райш
 показал на фестивале свою новую ленту "Антон-волшебник", тяготеющую
 к жанру иронической притчи - с трагикомическими и фольклорными
 мотивами. Сюжет картины, по ходу которого мы становимся свидетелями
 многих забавных, а иногда и не лишенных фривольного оттенка
 эпизодов из жизни бывшего солдата, слесаря-"золотые руки" Антона
 (Ульрих Тайи - приз за лучшую мужскую роль), несет в себе
 немаловажную мысль. Герой фильма трудно и не вдруг обретает
 достойное место в жизни. Талант рабочего человека, увлеченно и
 мастерски делающего свое дело, у Антона есть изначально (потому он
 и "волшебник"), однако ему предстоят нелег-</p>
 
 <pagemark number="51" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk51.gif"/> 
 
 <p>кие испытания, прежде чем он обретет другой талант: находить
 радость в труде, что дает пользу и удовлетворение не только ему
 одному. Кинематография Венгрии была представлена на фестивале
 работой режиссера Миклоша Синетара "Крепость". Действие картины
 происходит в некой условной буржуазной стране, где существует
 "Общество по восстановлению и использованию покинутых крепостей",
 занятое необычным бизнесом. Клиенты фирмы могут, за определенную
 плату, поучаствовать в настоящем бою: в специально подготовленном
 месте, окруженном изгородью под током высокого напряжения, нанятые
 для этой цели профессионалы (бывшие участники путчей и вооруженных
 авантюр, головорезы из "иностранных легионов" и т. п.) обеспечат
 участникам "игры" настоящий риск, массу острых ощущений...
 "Крепость" можно рассматривать как опыт в сфере "политической
 фантастики", согласно авторским намерениям осуждающий попытки
 реакционных сил современности манипулировать сознанием и страстями
 людей, прививая им увлеченность насилием, жестокостью, внушая
 милитаристские доктрины. Фильм отличается оригинальностью
 драматургического и постановочных решений, высоким
 профессионализмом актерских работ. Вместе с тем нельзя не отметить,
 что в своем стремлении максимально драматизировать "игру в войну"
 создатели картины порой слишком увлекаются показом самого
 механизма, деталей этой "игры". И тогда идея произведения,
 предостерегающего от совершенно реальной и далеко не игрушечной
 опасности, которую представляет для мира милитаризм, всякого рода
 "демонстрации силы" и попытки оправдать войну как средство
 разрешения политических конфликтов, - как бы отступает на второй
 план.</p>
 
 <p>Для главного персонажа югославского фильма "Момент" (режиссер
 Столе Янкович) Арсена (за эту работу Велимир Бата Живоинович
 получил главную актерскую награду смотра) война меньше всего была
 игрой. Как и для сотен тысяч его соотечественников, она стала для
 Арсена источником трагедии, навсегда лишившей его возможности жить
 счастливой и полной жизнью. Для кинематографа Югославии тема
 народно-освободительной войны против фашистских захватчиков -
 традиционная и неиссякающая тема, с нею связаны вершинные
 достижения мастеров югославского кино. В последние годы югославские
 режиссеры, как опытные мастера, так и молодые кинематографисты, все
 чаще обращаются к героическому прошлому народа, анализируя события
 войны сквозь призму нравственно-психологических коллизий, личных
 судеб людей, прошедших через испытания вооруженной борьбы с
 фашизмом. "Момент" относится именно к этому направлению: фильм
 рассказывает драматическую историю человека, честно выполнившего
 свой долг патриота, но так и не сумевшего окончательно оправиться
 после страданий и потерь, которые принесла ему война, не имеющего
 сил "начать жизнь сначала". Ни авторы фильма, ни мы, зрители, не
 вправе осуждать за это Арсена: перенапряжение всех сил, безутешное
 горе могут надломить и самую могучую человеческую натуру. Но за
 судьбой героя Живоиновича прорисовывается бесчеловечность и
 противоестественность войны, которую принес на землю Югославии и
 других европейских стран гитлеризм; исторические уроки прошлого не
 подлежат забвению - во имя счастья ныне живущих поколений, во имя
 будущего. Таков внутренний пафос этой страстной, волнующей
 картины.</p>
 
 <p>Герой вьетнамской конкурсной ленты "Только вперед!" (режиссер
 Лонг Ван), командир полка Освободительной армии, более двадцати лет
 сражавшийся за воссоединение своей Родины, - тоже переживает
 сложную личную драму. В огне войны он встречается со своим сыном,
 попавшим в плен солдатом марионеточных войск. При всей
 исключительности такой ситуации ее нужно признать типичной для
 жизни страны, территория которой многие годы, вопреки воле
 вьетнамского народа, оставалась разделенной на две части. Личные
 судьбы персонажей картины олицетворяют судьбу народную, в них
 отражен сложный процесс, в результате которого на карте мира
 появилось единое вьетнамское государство, социалистическая страна,
 первая в Юго-Восточной Азии, ныне уверенно строящая новую жизнь. В
 своем фильме Лонг Ван показывает, как ценой героических усилий
 народ</p>
 
 <pagemark number="52" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk52.gif"/> 
 
 <p>Вьетнама начинал закладывать основы мирного счастливого будущего
 еще в те дни, когда на вьетнамской земле шла война с американскими
 агрессорами и их марионетками. Название ленты звучит публицистично,
 как лозунг, но ведь девиз патриотов Вьетнама был действительно
 таким: вопреки всем невиданным по своей трудности испытаниям
 вьетнамский народ с героическим упорством двигался вперед, к
 заветной цели. Он ее достиг. И нет сил, которые могли бы свернуть
 социалистический Вьетнам с раз и навсегда избранного пути.</p>
 
 <p>Фильм "Только вперед!" свидетельствует о заметном росте
 творческих сил одной из самых молодых социалистических
 кинематографий - подобно тому, как новая работа кубинского
 режиссера Пастора Веги "Портрет Тересы" говорит об успешном
 развитии революционного киноискусства острова Свободы, которое в
 последнее время начинает осваивать материал современной
 действительности. Тереса, в экспрессивном, динамичном исполнении
 Дейси Гранадос (приз фестиваля за лучшую женскую роль), - персонаж,
 во многом новый для кубинского экрана. Характер этой женщины
 сформировался под прямым воздействием тех коренных перемен в
 общественно-политической жизни страны, которые принесли с собой
 революция и социалистическое строительство на Кубе. Жизнь героини
 ленты далеко не безоблачна. Ее стремление утвердить себя не только
 в личном, но и в общественном плане наталкивается и на объективные
 препятствия и на непонимание со стороны мужа, самолюбие которого
 уязвлено: слишком уж независимо и самостоятельно, по его понятиям,
 ведет себя Тереса. Но она не сдается - ив финале, отнюдь не
 благостном, мы расстаемся с Тересой в тот момент, когда она, сделав
 шаг к примирению с мужем после долгой размолвки, не соглашается на
 компромисс: в моральном отношении победа остается за нею - и за
 этим маленьким личным успехом прорисовываются качественно новые
 человеческие взаимоотношения, характерные для социалистического
 образа жизни.</p>
 
 <p>Стремление художественно осмыслить, глубоко исследовать события
 сегодняшнего дня и исторического прошлого, характер, нравственный
 мир современника, освоение нового круга проблем, тематическое и
 жанровое раз-</p>
 
 <pagemark number="53" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk53.gif"/> 
 
 <p>нообразие творческих исканий кинематографистов братских стран -
 вот что показательно для социалистического киноискусства на
 современном этапе его развития. В этом убеждает и знакомство с
 названными выше картинами и с другими фильмами, представленными на
 конкурс XI МКФ в Москве государствами социализма, в ряду которых
 такие примечательные, интересные по мысли и художественному решению
 работы, как "Молодой мужчина и белый кит" Яромила Иреша
 (Чехословакия), "Мгновение" Георге Витанидиса (Румыния), "Небо
 проясняется" Р. Доржпалама (Монголия). Искренне радуясь успехам
 наших друзей, художников братских стран, мы одновременно испытываем
 и чувство глубокого удовлетворения оттого, что их достижения
 неотделимы от наших собственных завоеваний, от творческого опыта
 советского киноискусства.</p>
 
 <p>"Советское кино, - говорится в приветствии Леонида Ильича
 Брежнева кинематографистам СССР по случаю 60-летня советской
 кинематографии, - показало всему миру, что влияние и созидательная
 сила искусства многократно возрастают, когда оно активно участвует
 в общественной жизни своей страны, в борьбе за преобразование
 общества на основах социальной справедливости и подлинного
 гуманизма".</p>
 
 <p>Да, сила искусства становится поистине огромной, когда оно
 служит делу мира, интересам человечества, утверждению
 гуманистических идеалов. Итоги XI Международного кинофестиваля в
 Москве подтвердили это вновь - ярко и со всей убедительностью.
 Фильмы, получившие главные награды крупнейшего смотра передового
 киноискусства мира, - это выдающиеся произведения глубокой
 гуманистической направленности, противостоящие потоку коммерческой
 буржуазной кинопродукции, рассчитанной на дегуманизацию культуры и
 человеческой личности, способной лишь деформировать сознание
 человека, исказить реальную картину действительности. И не случайно
 в списке лепт, награжденных на XI Московском кинофестивале, первой
 стоит картина Сергея Эйзенштейна, Эдуарда Тиссэ и Григория
 Александрова "Да здравствует Мексика!", получившая - согласно
 единодушному решению представительного международного жюри -
 Почетный Золотой приз "за</p>
 
 <pagemark number="54" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk54.gif"/> 
 
 <p>выдающееся непреходящее значение для развития мирового
 киноискусства". Глубоко символичный и знаменательный факт! Фильм
 "Да здравствует Мексика!", снимавшийся более сорока лет назад и
 ныне завершенный с использованием всех сохранившихся уникальных
 киноматериалов, выражает интернационализм советского киноискусства,
 которое на всех этапах своей славной истории служило делу сближения
 народов, проявляя глубочайшее уважение к подлинным национальным
 культурным ценностям. В этом и состоит действительно непреходящее
 значение возрожденного шедевра советского кино, его очевидная
 актуальность.</p>
 
 <p>Принимая Акт о передаче копни фильма "Да здравствует Мексика!" в
 качестве дара Советского Союза правительству Мексиканских
 Соединенных Штатов, госпожа Маргарита Лопес Портильо, генеральный
 директор радио, телевидения и кинематографии Мексики, заявила, что
 эта акция "несомненно будет способствовать дальнейшему укреплению
 дружеских связей, существующих между нашими странами". Известный
 испанский режиссер Хуан Антонию Бардем сказал в одном из интервью в
 дни фестиваля: "Я считаю, что огромную роль в развитии мирового и
 советского кино сыграли фильмы первых советских режиссеров:
 Эйзенштейна, Александрова, Пудовкина. Я очень люблю и ценю их
 работы. Я рад, что восстановили фильм "Да здравствует Мексика!".
 Ведь то, что сделано крупнейшими мастерами советского кино,
 принадлежит всему человечеству". А вот что рассказывает выдающийся
 мексиканский актер, режиссер и сценарист Эмилио Фернандес о своих
 первых впечатлениях от просмотра материала, снятого сорок лет назад
 Сергеем Эйзенштейном и его коллегами: "В маленьком темном зале
 Голливуда я вдруг увидел Мексику. Я увидел ее такой, какой знал и
 любил, но никогда не видел ни в одном фильме. Эйзенштейн открыл
 Мексику всему миру. Эйзенштейн открыл Мексику мексиканцам. Я понял
 тогда, что мы можем и должны создать свой национальный
 кинематограф. Просмотр дал мне творческий импульс огромной силы. Он
 определил мою судьбу: именно тогда я окончательно решил стать
 кинематографистом". В интервью для кубинской газеты "Гранма"
 режиссер из Мексики Серхио Ольхович так оценивает значение фильма
 "Да здравствует Мексика!" для становления национального
 киноискусства своей страны: "То, что сделал Эйзенштейн в 1931 году,
 - это просто удивительно! Ведь он фактически создал базу для
 мексиканского кинематографа".</p>
 
 <pagemark number="55" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk55.gif"/> 
 
 <p>Советская кинематография была интересно и разнообразно
 представлена во всех трех творческих конкурсах XI Московского
 фестиваля, на экранах которого демонстрировались: "Взлет",
 полнометражный игровой фильм режиссера Саввы Кулиша, посвященный
 жизни и деятельности великого русского ученого, основоположника
 теоретической космонавтики К. Э. Циолковского (Серебряный приз);
 картина, адресованная самым юным зрителям кинофорума, "Шла собака
 по роялю" (режиссер Владимир Грамматиков; Золотой приз конкурса
 фильмов для детей); документальная лента "Палестинцы: право на
 жизнь" (режиссер-оператор В. Копалин; Серебряный приз конкурса
 короткометражных фильмов "за острый политический кинорепортаж").
 Большой интерес участников и гостей киносмотра вызвала
 заключительная часть многосерийной эпопеи Романа Кармена "Великая
 Отечественная" - "Неизвестный солдат", отмеченная жюри
 короткометражного конкурса как произведение выдающихся
 художественных достоинств. Наряду с фильмами, показанными вне
 конкурса, и картинами, вошедшими в репертуар юбилейной
 ретроспективы, организованной в Союзе кинематографистов СССР, эти
 ленты составили советскую программу XI МКФ в Москве, убедительно
 демонстрирующую достижения многонационального кинематографа нашей
 страны, отметившего в дни фестиваля свое 60-летие.</p>
 
 <p>*</p>
 
 <p>Еще в 20-е годы, на заре советской социалистической культуры, ее
 видные деятели - А. М. Горький, А. В. Луначарский, С. М.
 Эйзенштейн, В. И. Пудовкин и другие - всемерно поддерживали
 гуманистические тенденции прогрессивной литературы и искусства
 Запада, проявлявшиеся, в частности, в произведениях таких
 художников, как Ромен Роллан, Анри Барбюс, Бертольт Брехт, Томас
 Манн, Теодор Драйзер, Чарлз Чаплин, Репе Клер, Жан Ренуар. И в
 дальнейшем мы всегда с пониманием относились к творческим Исканиям
 писателей, художников, кинематографистов западных стран, стоящих на
 близких к нашим позициях в вопросе о гуманистическом содержании и
 социальной роли демократического, верного правде жизни искусства, -
 включая и тех, чье творчество развивалось сложно, противоречиво,
 испытывая сильное влияние идеалистической философии. Московский
 кинофорум органично воспринял эту традицию - и вот уже третье
 десятилетие способствует ее дальнейшему упрочению и обогащению.</p>
 
 <p>Дегуманизация общественной жизни и культуры буржуазных стран,
 нападки на реалистическое художественное творчество, проникнутое
 идеями добра, ведущиеся справа и "слева", обострение идеологической
 борьбы в современных условиях - все это делает настоятельно
 необходимым укрепление единого фронта представителей культуры
 реального социализма со всеми деятелями передовой культуры Запада в
 целях разоблачения реакционной сущности капитализма, неспособного
 решить коренные проблемы человечества и создающего угрозу для нашей
 цивилизации. Московский международный кинофестиваль активно служит
 этой благородной и великой цели.</p>
 
 <p>Многие мастера западного киноискусства сегодня нередко глубоко
 задумываются над проблемами народной жизни, над глобальными
 вопросами настоящих и будущих судеб своих современников; они
 создают фильмы, проникнутые заботой о человеке, картины, отражающие
 процесс исторического развития. И хотя взгляды некоторых из этих
 художников не всегда отличаются полной ясностью, определенностью и
 последовательностью, а порой ограничены индивидуалистическими
 представлениями о мире и человеке, наличие в их произведениях
 серьезной общественной проблематики - явление существенное,
 заслуживающее пристального изучения. Поиск альтернативы буржуазному
 образу жизни и буржуазному сознанию - поиск сложный и
 противоречивый - продолжается. В этом можно убедиться, знакомясь с
 кинопроизведениями талантливых мастеров экрана, живущих и
 работающих в условиях частнособственнического строя, с фильмами,
 подтверждающими, что сегодня все большее число одаренных ху-</p>
 
 <pagemark number="56" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk56.gif"/> 
 
 <p>дожников западного мира, освобождаясь от идеалистических
 предрассудков, приходят к верному пониманию гуманистической,
 преобразующей миссии правдивого, граждански активного искусства. В
 результате их творчество приобретает черты, сближающие его с
 социалистической художественной культурой, проникнутой духом
 исторического оптимизма, верой в неограниченность человеческих
 возможностей.</p>
 
 <p>Творческий путь таких талантливых кинематографистов, как
 Федерико Феллини, Микеланджело Антониони, Ингмар Бергман, Паоло и
 Витторио Тавиани, испытавший, в большей или меньшей мере, влияние
 идеалистических философских теорий, эволюционирующий в зависимости
 от меняющихся условий действительности, - все чаще выводит их на
 простор широких реалистических обобщений. Так, в советской
 кинокритике отмечался позитивный пафос картины Феллини "Амаркорд",
 в которой традиции столь глубоко правдивых и антибуржуазных по
 своей идейной направленности лент, как "Ночи Кабирии" и "Сладкая
 жизнь", обрели животворную связь с народной жизнью. На XI МКФ в
 Москве была показана вне конкурса последняя работа Феллини
 "Репетиция оркестра", в которой художник всерьез размышляет и
 вступает в спор по поводу сложнейшей политической ситуации в
 современной Италии. За двадцать лет на большом экране мо-</p>
 
 <pagemark number="57" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk57.gif"/> 
 
 <p>сковского кинофорума встречались фильмы разных художественных
 достоинств и различной направленности, в том числе и ленты, в той
 или иной степени отражавшие кризисные черты буржуазной
 кинематографии. Но можно смело утверждать, что кинопроизведения,
 неизменно находившие поддержку участников смотра, международных
 жюри и общественности, преобладавшие на Московских фестивалях, -
 это фильмы реалистического направления, обогатившие прогрессивное
 киноискусство, отвечающие благородному девизу нашего кинофестиваля.
 Это фильмы - за, а не против человека.</p>
 
 <p>На нынешнем фестивале в Москве были учреждены специальные
 юбилейные почетные призы деятелям мирового кино, внесшим выдающийся
 вклад в развитие киноискусства. Этой награды удостоены: одни из
 основоположников итальянского неореализма, драматург Чезаре
 Дзаваттини и видный американский режиссер Кинг Видор, известный
 теоретик кино из Чехословакии Антонин Броусил и яркий представитель
 реалистического направления в индийском кино Сатьяджит Рэй,
 замечательный писатель и режиссер, многое сделавший для становления
 африканской кинематографии, Сембен Усман и классик японского кино
 Акира Куросава, великий кинематографист Франции Репс Клер и
 прославленный испанский режиссер Луис Бунюэль, известные
 документалисты Германской Демократической Республики Аннели и Андре
 Торндайк, виднейший польский кинематографист режиссер Ежи
 Кавалерович и крупнейший венгерский режиссер Золтан Фабри.
 Присуждение столь высоких наград на московском кинофоруме - еще
 одно свидетельство того, что в Советском Союзе по достоинству
 оценивают достижения представителей зарубежной художественной
 интеллигенции, утверждающих своим творчеством высокие идеалы мира,
 гуманизма, социальной справедливости и прогресса.</p>
 
 <p>В день торжественного открытия XI Международного кинофестиваля в
 Москве Леонид Ильич Брежнев, обратившись с приветствием к его
 участникам и гостям, так напутствовал этот беспрецедентный по своим
 масштабам смотр передового киноискусства планеты: "Каждый народ,
 каждая нация может сказать в искусстве свое неповторимое слово.
 Пусть же творческое соревнование и встречи со зрителями вдохновят
 вас на создание новых прекрасных произведений киноискусства.
 Надеюсь, что нынешний международный фестиваль станет крупной вехой
 в развитии сотрудничества кинематографистов во имя мира и блага
 народов".</p>
 
 <p>Итоги прошедшего кинофорума со всей убедительностью оправдали
 это пожелание.</p>
 
 <pagemark number="58" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk58.gif"/>
 
<p/>
</TEXT>
</ARTICLEDATA>