<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE ARTICLEDATA PUBLIC "com/eastview/online/periodical/article_data_v1.11.dtd" "file:///L:\DF\DTDs\article_data_v1.11.dtd">
<ARTICLEDATA format-type-id="5" format-type-name="image-clean-text">
<TITLE>31-01-1980(IKKMF-No.001) Фабула или стиль?</TITLE>
<RUBRIC1>Новые фильмы</RUBRIC1>
<RUBRIC2/>
<RUBRIC3/>
<ATITLE>Фабула или стиль?</ATITLE>
<AUTHOR>Н. Дзюбинская</AUTHOR>
<DATE_ENTER>1-23-2013</DATE_ENTER>
<CITY>Moskva</CITY>
<COUNTRY>Russia</COUNTRY>
<PERIODICITY>12</PERIODICITY>
<SUBJECT>DA-IK</SUBJECT>
<SRC>IKKMF</SRC>
<SOURCE>Iskusstvo Kino</SOURCE>
<LANGUAGE>RU</LANGUAGE>
<DATE>1980-01-31</DATE>
<NUMBER>001</NUMBER>
<SIZE>22.4 Kbytes</SIZE>
<WORDS>3115</WORDS>
<PAGE>92-100</PAGE>
<TEXT>

 <p>"СЮДА НЕ ЗАЛЕТАЛИ ЧАЙКИ" (по повести В. Астафьева "Перевал")</p>
 
 <p>Сценарий Б. Мансурова, Э. Тропинина. Постановка Б. Мансурова.
 Оператор Г. Абрамян. Художник А. Лебедев. Композитор А.
 Луначарский. Звукооператор В. Алексеева. "Мосфильм", 1978.</p>
 
 <p>"ТАЕЖНАЯ ПОВЕСТЬ" (по мотивам повествования В. Астафьева
 "Царь-рыба").</p>
 
 <p>Сценарии А. Шульгиной. Постановка В. Фетида. Оператор Е. Шапиро.
 Художник В. Юркевич. Композитор В. Соловьев-Седой. Звукооператор Л.
 Шумячер. "Ленфильм", 1979.</p>
 
 <p>Проблема соотношения киножанра с жанром литературным всегда была
 и остается одной из интереснейших и плодотворных. Причем эта
 проблема заявила о себе парадоксально быстро, почти одновременно с
 появлением самого объекта исследования, как бы параллельно са-</p>
 
 <pagemark number="92" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk92.gif"/> 
 
 <p>мому факту кино. Серьезнейшие литературоведы, изучавшие стиль,
 фактуру, архитектонику непосредственно литературного текста (В.
 Шкловский, Ю. Тынянов, Б. Эйхенбаум), вдруг неожиданно много
 внимания уделяют этому новому виду искусства, к тому времени как бы
 не завоевавшему еще права на столь профессиональное и глубокое
 толкование. Тем не менее уже в первые десятилетия века именно
 литературоведами (скажем, тем же Ю. Тыняновым в его заметках и
 работах о кино) были введены новые и по сути несхожие со своими
 литературными парами категории: понятия кинопространства и
 киновремени. (Кстати, киноведение и ныне пользуется этими же
 понятиями; предмет разговора то и дело меняется, но изначальное
 существо дела остается тем же.)</p>
 
 <p>Несколько шагов в сторону так называемой истории вопроса:
 Тынянов пишет, что как раз за счет усвоения таких строго
 кинематографических понятий, как кинопространство и киновремя, на
 экране достигается максимальный эффект - эмоциональный,
 эстетический, нравственный и так далее; то есть всякий
 художественный максимум достигается в кинематографе за счет
 сценически "смещенного"</p>
 
 <pagemark number="93" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk93.gif"/> 
 
 <p>пространства и как бы "вынутого" времени. Уже в самом начале
 разработки кинотеории литературоведы в один голос заявили о
 принципиально новом подходе киноискусства к материалу, об
 изначально несхожей со словесным искусством точке зрения. Возникло
 понятие о двух разнонаправленных художнических мирах, призванных
 служить одному и тому же, по "служащих" условно, каждый на свой
 собственный лад.</p>
 
 <p>Не уходя глубоко в строго теоретические построения, сразу же
 обобщим: почти с самого момента рождения кино кинокадр стали
 рассматривать как аналогичный, но не адекватный заместитель слова,
 как его эквивалент. Едва ли не вся кинотеория берет начало отсюда,
 теория экранизации - в том числе.</p>
 
 <p>Словесному искусству не подвластно зримое видение предмета,
 события или судьбы, это видение замещается сугубо личностными
 представлениями читающего; причем в своих представлениях читатель,
 как правило, не солидарен с какой-либо группой людей. В этом можно
 усмотреть, условно говоря, некий изъян словесного искусства,
 компенсировать который могут "показывающие жанры" и среди них, в
 первую очередь, кино. Работа над экранизацией классических текстов
 часто ведется как раз на такой теоретической платформе. Задача
 режиссера в данном случае сводится к тому, чтобы максимально
 "почувствовать" прозаический текст и по возможности совпасть с
 представлениями и ожиданиями большинства читающих, что является
 задачей необычайной сложности да, впрочем, и малой
 необходимости.</p>
 
 <p>Ведь это не единственный путь, если помнить о том, что кадр - не
 адекватный заместитель слова, но его эквивалент. И вот какой
 парадоксальный происходит процесс: фильмы, а в равной степени и
 спектакли, то есть всякая работа над текстом, за принцип которой
 принято безоговорочное следование фабуле, детально точное
 воспроизведение действия либо диалога и только, оказываются
 бесспорными, но наименее интересными и профессиональными, и в этом
 их минус. Сказанное относится еще в большей степени к инсценируемой
 прозе, которая занимает в сценических и экранных жанрах сегодня
 одно из первых мест.</p>
 
 <p>Почему именно к прозе?</p>
 
 <p>Стиль художественного текста, создаваемая им особая атмосфера
 берут свое начало в тех глубинах фактуры вещи, которые связаны с
 личностью автора, с его индивидуальным и автономным личностным
 миром. Условно говоря, атмосфера текста строится на основе того,
 что собственно не будет да и не может быть "произнесено" с экрана,
 что невозможно использовать как фабулообразующий элемент. При этом
 в процессе экранизации нет ничего легче, чем вывести за скобки
 решающий момент прозаического текста - стиль, а между тем наиболее
 удачные экранизации возникают как раз в тех случаях, когда кино
 осваивает собственно "прозу" литературного материала, а не его
 фабулу. Иными словами, когда одной из главных целей экранизации
 становится стиль писателя, а может быть, и стиль целого
 литературного направления... Ведь "тон" задает все-таки проза,
 именно она и есть изначальный факт, в этом все дело.</p>
 
 <p>Тут могут вовремя и вполне закономерно спросить: а что это за
 стиль, который так упорно и настойчиво ставится во главу угла, что
 это за "проза", заключенная еще и в кавычки? Да и какое все это
 имеет отношение к кино, у которого свои законы да и своя, по сути,
 цель? Теоретически мы разграничиваем фабулу и стиль: вот он стиль,
 вот она фабула! В работе же всякий серьезный художник прекрасно
 знает: стиль - это не только стилистика вещи, не только внутренний
 ритм, динамика, но и авторская позиция по отношению к материалу, но
 и строго определенная этика.</p>
 
 <p>Интересно, что внимание кинематографистов привлекло одно из
 своеобычных и довольно неожиданных явлений сегодняшней русской
 прозы - проза В. Астафьева.</p>
 
 <p>Кинематограф хочет довериться прозе. Параллельно с событийным
 детективом и бытовыми киноповестями существует ведь и кино
 созерцательное, "интеллектуальное" что ли, оперирующее собственно
 кинематографическим временем, разворачивающее пространство на</p>
 
 <pagemark number="94" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk94.gif"/> 
 
 <p>экране в зависимости от собственной точки зрения.</p>
 
 <p>Проза Астафьева отвечает всему этому, хотя... Тут придется
 остановиться, чтобы ответить на вопрос: что, собственно, это за
 явление - "проза Астафьева"? Иными словами, какой материал дает она
 кинематографу, какой дает, какой могла бы дать, а если говорить
 строже, что должна была дать проза кинематографу?</p>
 
 <p>Для сегодняшнего литературного процесса в целом проза В.
 Астафьева есть уже бесспорное явление; Астафьев уже не просто
 фамилия, он уже "имя". И в этом плане положение астафьевской прозы
 относительно кинематографа сходно с положением прозы классической:
 открытие и апробация ее уже состоялись. Несколько забегая вперед,
 надо признать: работать туг было с чем. "Проза" тут есть.</p>
 
 <p>В свое время В. Шкловский разделил сюжет на сюжет, как
 развертывание, и сюжет, эксцентричный по отношению к фабуле. Эти
 строго литературоведческие термины имеют самое прямое отношение и к
 прозе Астафьева, и, главное, к кинематографу. Проза Виктора
 Астафьева как бы нарочито бесфабульная. Это не означает полного
 отсутствия фабулы, то есть событийного ряда, но используемый
 Астафьевым метод логических связей таков, что важно не само
 событие, а скорее атмосфера</p>
 
 <pagemark number="95" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk95.gif"/> 
 
 <p>событий. Собственно, эта бесфабульность и обращает на себя
 внимание и закрепляется в сознании как чисто "астафьевская".
 Астафьев не бытописатель и не фактограф; вернее, он не только
 бытописатель и - употребим до конца сей оборот - не столько. Он-то
 как раз и создает в тексте некую атмосферу, этот самый "дух",
 который и делает прозу "прозой". И вполне закономерно, что эта
 проза претендует на свое "стилистическое" кинотолкование - не
 просто фабульное. Если по отношению к раннему Астафьеву (рассказ
 "Перевал") еще могут быть так называемые разпочтения, ибо там,
 строго говоря, Астафьев еще не окончательно сложившийся, то с
 "Царь-рыбой" иное: тут его особая прозаическая манера
 несомненна.</p>
 
 <p>Экранизируя Астафьева, надо, помимо фабулы, иметь в виду и
 "манеру" Астафьева, создавать некую киновариацию на основе
 стилистических атрибутов астафьевской прозы. Как? Это вопрос
 вопросов. Но дело несомненно в этом.</p>
 
 <p>Тынянов в свое время призывал к отделению кинематографа от
 литературы. Самый сюжет, то есть основа фильма, складывается, по
 его мысли, из взаимодействия стиля и фабулы, причем стиля в первую
 очередь! Да и как, скажем, можно отбросить его, работая над
 классической прозой?</p>
 
 <p>Недавно на страницах журнала "Вопросы литературы" критик Л.
 Аннинский в статье об экранных воплощениях толстовской прозы вот
 каким образом поставил вопрос: что есть на экране проза Толстого и
 возможно ли вообще адекватное ее воспроизведение экранными
 средствами? Нет, невозможно, считает критик, ибо кино гениально
 лишь тогда, когда оно "исчерпывает предмет"; что же может быть
 "безумнее", чем исчерпать всего Толстого!.. Как "исчерпать" стиль
 толстовской прозы? Своего рода загадка, хоть и отгадка, как
 говорится, не так далеко спрятана. Дело тут как раз в том самом
 незримом поле, заряженном, условно, толстовскими посылами; и коль
 уж говорить о Толстом, то главный, по мысли К. Кедрова, сюжет его
 прозы есть как раз незримый и невидимый "уход", который и
 свершается-то к тому же в душе. Как это снимать?.. А снимать надо
 именно это. Вопрос упирается в талант режиссера, именно в
 литературоведческий, если хотите, талант!</p>
 
 <p>Эти размышления ложатся и в русло разговора об экранизации
 астафьевской прозы.</p>
 
 <p>Прежде чем говорить о фильмах - посмотрим, из чего выходит, в
 чем состоит стиль прозы Астафьева? Что тут надо было
 экранизировать? Здесь немаловажную роль играет то, что Астафьев -
 писатель очень русский по стилю и, что называется, по образу
 мышления. Его проза - в русле традиций литературы XIX века, и
 традиции эти внутренне им прочувствованы. Астафьев оперирует добром
 как жизненной категорией не нарочито, естественно, доброта дана его
 героям как бы изначально. Возьмите любую его вещь: она, если можно
 так сказать, установочно добра, тут герои не приходят к добру,
 доброта уже есть; доброта определяет самый стиль прозы. Каким
 образом? Та самая доброта-нравственность, которая так серьезно
 прозвучала в русской литературе прошлого столетия, ныне придает
 прозе Астафьева некий особый оттенок, причисляет ее к так
 называемой "деревенской" прозе. Причем многие вещи Астафьева
 написаны от первого лица, от лица самого Астафьева, либо - и это
 чаще - от лица его как бы "заместителя", строго нравственного
 заместителя, с которым автор во всем солидарен. Прозаик,
 присутствующий в тексте опосредованно, не часто поведет
 повествование от первого лица; он, разумеется, выявит себя в
 тексте, но сделает это как бы через свою же собственную антитезу,
 может быть, через словесную вязь и другое, но при этом не
 "раскроет" себя. У Астафьева, напротив, его авторская позиция,
 авторское "я" нарочито незавуалированы, разговор ведется впрямую. А
 разве это не стиль? Можно даже вот как определить эту черту
 астафьевской прозы: доброта и "добрые люди" в ней как бы
 "стилистически" необходимы. Это, по мысли Бахтина, и есть та самая
 индивидуализация текста, проекция авторского "я", которая и
 соотносится с правдой, добром, красотой. Тут именно этике
 принадлежит ведущая роль.</p>
 
 <pagemark number="96" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk96.gif"/> 
 
 <p>Илька, маленький герой рассказа "Перевал", то и дело говорит:
 "Что ж вы, люди добрые" или: "Прощайте, люди добрые!" В этом нет
 юродства, нет ни малейшего нажима, это говорится бесхитростно, как
 бы нейтрально.</p>
 
 <p>И забегая вперед, скажем, что режиссеру Б. Мансурову в фильме
 "Сюда не залетали чайки" удалось найти эквивалент этой этике добра,
 доброты.</p>
 
 <p>Охотник Аким (из "Царь-рыбы") тоже добр, а доброта, следуя
 традиции русского фольклора, всегда оказывалась облаченной в некую
 странную форму; скажем, добрым был Иван-дурак.</p>
 
 <p>И Аким странен, и Аким "придурковат", и говорит-то он "странно".
 Опять-таки - как это вынести за скобки?</p>
 
 <p>Или такой существенный вопрос, чистого, неопосредованного
 диалога в астафьевской прозе, особенно в прозе последнего времени,
 почти что нет, есть как бы невыявленный диалог. Надо его
 произносить или нет? Не всякое слово есть "потенциальный" поступок,
 не всякое слово в прозаическом тексте надо произносить. Сон Ильки у
 Астафьева (ему снится утонувшая в реке мать): здесь ни одно слово,
 ни один жест не буквальны, не событийны; точка отсчета здесь та,
 что это сон.</p>
 
 <p>Вот как дан этот сон в фильме Б. Мансурова: Илька глядит на
 реку, засыпает: идет по реке мать, причем идет - не тонет.
 Кажется,</p>
 
 <pagemark number="97" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk97.gif"/> 
 
 <p>не ах как ново, кинематографические сны уже стали общим местом.
 Но режиссер точно ощутил, что именно река, согласно традиции
 Древней Руси и вообще некой русской фольклорной традиции (река
 Каяла), разграничивающая живое и мертвое, - это как раз "в манере"
 Астафьева, это его стиль!..</p>
 
 <p>Особая роль крупного плана в кино уже была и снос время отмечена
 Тыняновым: крупный план в кино играет, как правило, роль эпитета
 либо глагола. Хотя Тынянов работал на материале немого кино, но его
 наблюдения не утратили своей актуальности и сегодня. Правда,
 крупный план стал нести еще и некую сугубо эмоциональную нагрузку,
 он используется для ассоциативной связи кадров, словом, становится
 едва ли не доминантой всей системы монтажа. Все, что в прозе
 недосказано, недоговорено, что передано через отточие, то отдается
 в кино чаще всего как раз крупному плану. Или: крупный план и
 выявляет как раз то, что относится строго к стилю, не к фабуле!
 Поэтому он и остается до сих пор одним ид параметров именно
 кинопространства и киновремени. Другое дело, как и когда им
 пользоваться...</p>
 
 <p>В экранизациях астафьевской прозы этот прием использован. Тут
 крупный план играет и роль глагола и роль эпитета.</p>
 
 <p>Но вспомним, что монтаж - не набор средств, а система средств;
 это заданный ритм, тональность, цвет и свет.</p>
 
 <p>Не забудем и просто зрителя, который придет в кинотеатр и будет
 смотреть фильм, скажем, "Таежную повесть". Представим, что этот
 самый зритель не знает прозы Астафьева: он видит еще одни фильм из
 жизни таежных охотников. Режиссер В. Фетин подробно снимает таежный
 быт - получается житейская история, чуть романтическая, чуть
 экзотичная: дело-то происходит в тайге, среди снегов; милая
 девушка, славный и добрый охотник, установочно романтическая
 ситуация... Героиню привел в эту глухомань геолог Гога Герцев (Е.
 Киндинов), "сильный человек", позер и себялюбец. Он погибает в
 тайге, а горожанка Эля (С. Смехнова-Благоевич) умерла бы одна в
 зимовье, не найди ее там случайно Аким; Аким помогает ей
 поправиться - делает, как и должно быть по этике Астафьева, добро.
 Долгое время они живут в зимовье, трудности, испытания сближают их,
 так что обоим однажды показалось, что они полюбили друг друга,
 но... потом за девушкой прилетает вертолет, она улетает в
 Красноярск, оттуда домой в Москву. Остается Аким, глядит вслед
 улетевшей Эле; что-то недосказано, надо бы сказать, да не
 вернуть...</p>
 
 <p>Это фабула, если вы помните, одной из глав "Царь-рыбы" - главы
 "Сои о белых горах". Встает вопрос: надо ли было из всего
 повествования вынимать один сюжет, тем самым как бы замыкая его,
 делая самостоятельным рассказом? Ведь у Астафьева "Сон о белых
 горах" есть лишь одна канва во всем полотне, не замкнутая система
 (тогда бы ей пришлось претендовать еще и на строгую композиционную
 завершенность), а, напротив, система открытая, как бы разомкнутая
 цепь всего повествования. (Всякий текст, писал Бахтин, всегда еще и
 контекст...) С этим надо было считаться, ибо стилистическая манера
 этой вещи строго выявлена. В данном случае перед В. Фетиным стояла
 куда более сложная и серьезная задача, нежели перед Б. Мансуровым,
 который имел дело с одним из ранних произведений писателя, где его
 стиль не бросался в глаза.</p>
 
 <p>"Царь-рыба" - это еще и бездна пространства, раздвигающая тайгу,
 это и опять-таки русское, как бы застывшее в северных краях,
 чувство особой благотворной печали. Это еще и некое "берендеево
 царство" природы, где все живет, имеет душу, где всему поется гимн
 любви. Это, наконец, и сама Царь-рыба - и чисто астафьевское: "Иди,
 рыба, иди! Я про тебя никому не скажу..."' Или: "Так было. Так
 есть. Так будет. Всему час и время всякой вещи под небом. Время
 рожать и время умирать; время насаждать и время вырывать
 насаженное..." Вот философия, которую Виктор Астафьев принимает и,
 должно быть, не ради "красного словца". Тут уже позади определенный
 писательский и нравственный опыт...</p>
 
 <p>Режиссер, видимо, искал стилистический эк-</p>
 
 <pagemark number="98" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk98.gif"/> 
 
 <p>вивалент прозы. Отсюда замедленный ритм киноповествования,
 паузы, долгое молчание героев в кадре. Но сути того, что происходит
 на экране, это не меняет. А происходит все-таки житейская история
 на экзотическом фоне. (Не потому ли фильм при этом смотрится?)
 "Сюжет как развертывание" всегда находит своего зрителя. И дело не
 только в "завлекательной" фабуле. Фильм во многом "держит" М.
 Кононов, сыгравший Акима. Его знакомая нам актерская интонация
 удачно совпала с астафьевской.</p>
 
 <p>Актер в фильме почти всегда подчинен режиссеру и если режиссер
 решает снимать фабулу, то так тому и быть. Но иногда актер выходит
 из-под режиссерского диктата, причем порой сам того не ведая.
 Особый психофизический склад личности актера, акцентированный
 экраном, может стать стилевым фактором фильма, причем фактором
 чисто кинематографическим.</p>
 
 <p>Время действия фильма по рассказу "Перевал" - "Сюда не залетали
 чайки" - середина 30-х годов. И сразу же остановимся: это первое,
 что, на наш взгляд, должно было натолкнуть режиссера на
 определенную точку зрения, ибо это не просто прихоть автора -
 временной отход назад, в 30-е годы. В одной из рецензий было
 высказано мнение, причем удачное, что над всеми героями фильма уже
 витает грядущая трагедия, трагедия предстоящих народу ратных
 испытаний, которые обру-</p>
 
 <pagemark number="99" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk99.gif"/> 
 
 <p>шатся на изначальную доброту и гармонию их душевного мира. Это
 так, но, думаю, возникло-то само ощущение скорее от прозы, меньше -
 от фильма.</p>
 
 <p>Артель сплавщиков гонит по сибирской реке Мане лес, снова -
 трудности, борьба со стихиен. Мальчика Ильку, сбежавшего из дома от
 мачехи и отца, сплавщики берут на плот, и он плывет таким образом
 вниз по реке - к дедушке и бабушке... И тут Астафьев верен себе,
 верен тон фольклорной традиции, в русле которой он работает.
 Вспомните сказку про колобок. Важна тут не направленность движения,
 а самый момент ухода: встал человек и пошел гулять по свету! Ведь и
 с точки зрения чистой фабулы, разве не близка эта астафьевская
 вещь, скажем, чеховской "Степи"? Или еще шире: не близка ли она
 вообще некоему символу бескрайних русских дорог, а через него -
 всем "дорогам" русской прозы того же XIX столетия? Гоголь в этом,
 Чехов в этом... Вот она где, традиция; тут же надо искать и
 стиль.</p>
 
 <p>Б. Мансурову многое удалось: и групповой портрет сплавщиков, и
 атмосфера добра - ею дышит фильм. А главное - удался Илька в
 исполнении Миши Егорова.</p>
 
 <p>В картине есть мгновения, когда возникает ощущение как бы
 прямого попадания режиссера и существо этики писателя. Тем самым и
 в его стиль, так тесно связанный у В. Астафьева с нравственностью.
 Б. Мансуров как бы стремится уравновесить стиль и фабулу. И
 все-таки побеждает фабула. В результате - еще одна киноповесть о
 детстве: в ней отчетлива проповедь добра, доброты в отношениях
 между людьми. Это, разумеется, хорошо, но таких фильмов было
 немало, и возникает вопрос: почему поставлен фильм именно об этом
 мальчике, об этом детстве? Чем именно этот материал привлек
 кинематографистов? Да, есть в фильме романтика, есть необычность
 ситуации, есть красота природы и так далее.</p>
 
 <p>Весь "стиль" прозы за счет пауз не выявить. Да и за счет музыки
 - тоже. Хотя такая попытка есть. В отношении музыкального
 оформления звуковое кино нисколько не уступило кино немому, хотя,
 казалось бы, само слово в своем естественном звучании давно стало
 достоянием экрана. У музыки теперь несколько иная роль: на смену
 музыке, замещающей самое слово, пришла музыка, заполняющая собой
 как бы текстовые пустоты.</p>
 
 <p>Вспомним опять Тынянова: мысль о том, что убить кино может ныне
 кинетофон. Иными словами, звук. И дальше: но ведь вся сила кино в
 том, что герои не "говорят", а "речь" дана...</p>
 
 <p>Что ценного есть тут для кино звукового? А ценное как раз то,
 что не все на экране должно быть договоренным, не обо всем надо
 "сказать", вот это ценно. Получив же в свое распоряжение этот самый
 кинетофон, кино подчас забывает, что есть еще, помимо звука, жест,
 взгляд, ракурс, монтаж, наконец. Собственно, это и есть элементы
 кинопространства.</p>
 
 <p>В фильмах по Астафьеву музыка призвана восполнить едва ли не все
 стилистические атрибуты прозы. И прежде всего - так называемые
 лирические отступления. Только какие же "лирические отступления" в
 астафьевской прозе? Скорее, вся она и есть некое лирическое
 отступление...</p>
 
 <p>Может показаться, что фильмы, о которых идет речь, - сами по
 себе, а проблема экранизации - сама по себе. Как она существовала,
 так и будет существовать. Между тем это не так.</p>
 
 <p>Проза не драматургия, в этом смысле с ней куда как сложнее найти
 контакт. На то и есть проблема соотношения киножанра и жанра
 прозаического, на то и существует самый "вопрос", причем открытый
 вопрос... Фильмы же по Астафьеву совершенно очевидно доказывают,
 что идет процесс, причем идет он в определенном, думаю, верном
 направлении. Просчеты на этом пути неизбежны, но их непременно надо
 замечать, если уж мы хотим, чтобы кино постигало и выявляло свою
 самоценную природу. Подводя итог, скажем так: сегодня проза
 Астафьева получила на экране свое фабульное толкование; что же
 касается толкования стилевого, то вопрос этот пока остается
 открытым.</p>
 
 <pagemark number="100" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk100.gif"/>
 
<p/>
</TEXT>
</ARTICLEDATA>