<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE ARTICLEDATA PUBLIC "com/eastview/online/periodical/article_data_v1.11.dtd" "file:///L:\DF\DTDs\article_data_v1.11.dtd">
<ARTICLEDATA format-type-id="5" format-type-name="image-clean-text">
<TITLE>31-01-1980(IKKMF-No.001) Пора неожиданных ролей</TITLE>
<RUBRIC1>Интервью между съемками</RUBRIC1>
<RUBRIC2/>
<RUBRIC3/>
<ATITLE>Пора неожиданных ролей</ATITLE>
<AUTHOR>Михаил Глузский, К. Щербакова</AUTHOR>
<DATE_ENTER>1-23-2013</DATE_ENTER>
<CITY>Moskva</CITY>
<COUNTRY>Russia</COUNTRY>
<PERIODICITY>12</PERIODICITY>
<SUBJECT>DA-IK</SUBJECT>
<SRC>IKKMF</SRC>
<SOURCE>Iskusstvo Kino</SOURCE>
<LANGUAGE>RU</LANGUAGE>
<DATE>1980-01-31</DATE>
<NUMBER>001</NUMBER>
<SIZE>9.4 Kbytes</SIZE>
<WORDS>1259</WORDS>
<PAGE>118-120</PAGE>
<TEXT>

 <p>- Михаил Андреевич, актеры всегда жалуются на однообразие ролей,
 предлагаемых им кинематографом, на то, что экран провоцирует актера
 к повторению однажды найденного. В этом смысле вы, наверное,
 счастливый человек. Сегодня вам предлагают одни только неожиданные
 роли.</p>
 
 <p>- Но ждать этого "сегодня" пришлось, честно говоря, довольно
 долго. В моей судьбе уже миновала полоса "злодеев" и пошла полоса
 "военных" уже сложилось уверенное пред-</p>
 
 <pagemark number="118" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk118.gif"/> 
 
 <p>ставление обо мне, как об актере эпизода, когда
 режиссер-дебютант Глеб Панфилов вдруг предложил сыграть в своей
 картине "В огне брода пет" одну из главных ролен - Фокича. После
 этого действительно посыпались предложения одно неожиданнее
 другого: солдат дядя Ваня в "Пришел солдат с фронта", академик
 Сретенский в "Монологе", Букин в "Птицах над городом". Шатунов в
 "Премии"...</p>
 
 <p>- На первый взгляд, каждая из этих ролей требует полного
 переключения, заставляет искать в абсолютно новом, неизвестном
 направлении, начинать с нуля. Так ли это на самом деле, если взять,
 к примеру, ваши самые последние "неожиданные" роли?</p>
 
 <p>- Для начала очерчу круг этих самых последних моих работ.
 Лисицын в телефильме режиссера И. Хамраева "Соль земли", Дед в
 фильме Д. Асановой "Никудышная", Сидоров в фильме К. Худякова
 "Иванцов, Петров, Сидоров", Варенцов в картине режиссера Л.
 Косарева "Попал я, брат, в историю", Лопатин в спектакле театра
 "Современник", поставленном Валерием Фокиным по повести Константина
 Симонова "Мы не увидимся с тобой". Все это герои, не похожие друг
 на друга, да и на тех героев, которых мне довелось сыграть прежде.
 Можно, конечно, сравнить, скажем, ученых Сидорова и Баренцева с
 академиком Сретенским, корреспондента Лопатина с генералом из
 "Живых и мертвых" - оба "симоновские", Деда из "Никудышной" с
 дедом-охотником Лисициным из "Соли земли" - оба лесные отшельники,
 а по этому "дедовскому" признаку их вообще-то можно сравнить и со
 Сретенским, ведь он тоже Дед, причем прежде всего Дед. Правда,
 такое чисто внешнее сходство никогда не занимает меня. Работая над
 образами ученых Сидорова и Баренцева, я отталкивался не от
 сыгранного мною в "Монологе", а от конкретного драматургического
 материала, предложенного в первом случае сценаристами О. Пикичем и
 Е. Григорьевым, а во втором - О. Погодиным-Стукаловым. Материал
 давал повод к размышлению о нравственном облике ученого, о
 проблемах сотрудничества и антагонизма в научной деятельности, об
 отношениях между учеными разных поколений. Образ Сидорова интересен
 тем, что открывает незаурядную судьбу ученого, решившего уже в
 преклонном возрасте порвать с административной деятельностью и
 вернуться к незавершенному научному труду, начатому им еще в
 молодости. Вот эта неудовлетворенность собой, желание преодолеть
 текучку будней, заполненных административными хлопотами, стремление
 к вечному движению вперед, конечно, сближает его со Сретенским. Но
 они близки друг другу скорее не как однородные человеческие натуры,
 а как ученые одного и того же поколения. С этой точки зрения
 Сидоров близок и Баренцеву, которого я играю в фильме А. Косарева
 "Попал я, брат, в историю". Я даже обратил внимание на то, что они
 оба говорят похожие слова о том, что судьба ученого это не дорога
 из роз, удач и успехов и что, если надо, то ученый должен совершить
 научный подвиг и в неподходящих для этого условиях, на что
 представители молодого поколения ученых отвечают им тоже вполне
 убежденно: не надо! Не надо рискованных рывков и подвигов в науке,
 а надо работать планомерно и обдуманно и желательно сначала
 обеспечить себе подходящие условия, а уже потом добиваться научных
 результатов.</p>
 
 <p>К сожалению, позиции сторон в драматургии только намечены, что,
 по-моему, мешает остро и четко проявиться конфликту в этих двух
 фильмах Скажем, в "Иванцове, Петрове, Сидорове" мне были не совсем
 ясны отношения между мним Сидоровым и ученым среднего поколения
 Петровым; Сидоровым и молодым Иванцовым; на совсем оправданной
 кажется мне и смерть Сидорова в момент завершения работы. Однако
 интереса к моему герою это не ослабило. Напротив, хотелось самому
 уточнить в образе неясное. К тому же режиссер фильма Константин
 Худяков проявлял постоянную заинтересованность в том, что я делал и
 предлагал на съемочной площадке.</p>
 
 <p>А в фильме "Попал я, брат, в историю" идет свой поиск по сюжету
 картины мой герой Баренцев сманивает из Москвы на Дальний Восток
 своего племянника, обещая ему интересную работу нал научными
 проблемами широкого профиля - "тут тебе и космос, тут тебе и
 океан". Приехав же на место работы, племянник обнаруживает, что
 лесная лаборатория, которой ему предложили заведовать, сильно
 запущена, плохо оснащена технически, и начинать решение
 "захватывающих" проблем ему фактически надо с ремонта столовой. В
 своем Баренцове мне бы хотелось выявить романтическое, что
 называется, старомодное представление о научной деятельности,
 которая ото-</p>
 
 <pagemark number="119" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk119.gif"/> 
 
 <p>рвана от мирской суеты и жива лишь горячим убеждением, что
 преодолевать трудности можно на одном только энтузиазме, силой
 духа. Однако для художественного утверждения такой трактовки образа
 не хватает основательной драматургической разработки характера,
 многих психологических мотивировок. Поэтому сейчас я стараюсь
 привнести в характер больше жизненной конкретности, чтобы
 восторженность, благородные и возвышенные слова моего героя о
 научном подвижничестве и энтузиазме не показались пустой фразой,
 обрели внутреннюю наполненность, стали для персонажа
 необходимыми.</p>
 
 <p>Очень неожиданным и радостным для меня оказалось предложение
 Константина Симонова и режиссера Валерия Фокина сыграть Лопатина в
 театре "Современник" в спектакле "Мы не увидимся с тобой". В этом
 театре я работаю впервые, хотя с другим театром, Театром
 киноактера, я связан уже тридцать с лишним лет и переиграл в нем за
 эти годы множество самых разных ролей.</p>
 
 <p>Повесть Константина Симонова произвела на меня большое
 впечатление, а ее герой Лопатин оказался близок и дорог своими
 размышлениями о воине, тем, что несет в себе память о святом
 фронтовом содружестве и память о горьких потерях, тем, что он ведет
 не утрачивающий со временем остроты диалог с самим собой, со своей
 совестью. Однажды я уже испытал радость работы над сильным
 симоновским характером, над ролью, скромной по объему, но в этой
 своей предельной лаконичности еще более выразительной и конкретной.
 Я говорю о генерале Орлове в "Живых и мертвых". Новая встреча с
 симоновской драматургией, да еще в таком талантливом коллективе,
 как "Современник", в полном смысле слова обогатила меня. По-моему,
 спектакль получился. Уже состоялась его премьера. Печально только
 сознавать, что в день премьеры с нами не было автора - Константина
 Симонова.</p>
 
 <p>И еще одна киноработа: режиссер Динара Асанова снимает картину
 "Никудышная", в которой, как уже говорил, я исполняю роль Деда.
 Вообще у моего героя есть фамилия, но я для себя обозначил его
 именно как Деда, потому что в этом имени, мне кажется, заключено
 основное содержание образа и его идея. Дедом его зовут все в
 деревне, да и как еще можно звать человека, который живет в стороне
 от людей, в тайге, на заброшенной мельнице и про которого никто
 толком ничего не знает? Дедом его сразу нарекает и главная героиня
 фильма, городская "никудышная" девчонка Анна, которая придает этому
 короткому имени и свой нафантазированный смысл: лесной дед,
 загадочный ведьмак, тайну его ей не терпится разгадать. Только в
 конце фильма проясняется окончательный итоговый смысл роли и смысл
 имени моего героя, когда Анна скажет ему, как родному: "Дедушка",
 разгадав его человеческую тайну...</p>
 
 <p>Драматургия (сценарий написан В. Приемыховым) представляется мне
 интересной и точной. Она одновременно и будит фантазию и
 подсказывает конкретные образные решения. Роль нравится мне своей
 многозначностью, своим колоритом. Хотя недавний опыт работы над
 образом Лисицына в телевизионном сериале "Соль земли"
 предостерегает меня от чрезмерного увлечения колоритом. К
 сожалению, только сейчас понимаю, что в Лисицыне я напрасно так
 акцентировал внимание на его крестьянской повадке, на его
 "естественности" лесного отшельника. Дед в сценарии В. Приемыхова
 загадочен по-человечески, а не наделен никакой традиционной
 таинственностью отшельника. Его нелюдимость объясняется вполне
 понятными мотивами: неудавшейся личной жизнью.</p>
 
 <p>Съемки фильма сейчас в самом разгаре, и могу сказать, что мне
 интересно работать с Динарой Асановой. Мне кажется, у нас возник
 своеобразный творческий контакт. Возник при том, что режиссер
 тяготеет к постоянной импровизации на площадке, я же стремлюсь к
 конкретности, к тому, чтобы все время точно знать, что я должен
 играть. Импровизация Асановой нацеливает меня на видимые актерские
 задачи, а раз так - я за такую импровизацию!</p>
 
 <p>Интервью вела К. Щербакова</p>
 
 <pagemark number="120" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk120.gif"/>
 
<p/>
</TEXT>
</ARTICLEDATA>