<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE ARTICLEDATA PUBLIC "com/eastview/online/periodical/article_data_v1.11.dtd" "file:///L:\DF\DTDs\article_data_v1.11.dtd">
<ARTICLEDATA format-type-id="5" format-type-name="image-clean-text">
<TITLE>31-01-1980(IKKMF-No.001) Фильмография</TITLE>
<RUBRIC1/>
<RUBRIC2/>
<RUBRIC3/>
<ATITLE>Фильмография</ATITLE>
<AUTHOR/>
<DATE_ENTER>1-23-2013</DATE_ENTER>
<CITY>Moskva</CITY>
<COUNTRY>Russia</COUNTRY>
<PERIODICITY>12</PERIODICITY>
<SUBJECT>DA-IK</SUBJECT>
<SRC>IKKMF</SRC>
<SOURCE>Iskusstvo Kino</SOURCE>
<LANGUAGE>RU</LANGUAGE>
<DATE>1980-01-31</DATE>
<NUMBER>001</NUMBER>
<SIZE>7.4 Kbytes</SIZE>
<WORDS>811</WORDS>
<PAGE>192</PAGE>
<TEXT>

 <p>Киностудия "Мосфильм"</p>
 
 <p>"Близкая даль", 10 ч.</p>
 
 <p>Автор сценария А. Макаров. Режиссер-постановщик В. Кольцов.
 Оператор-постановщик А. Николаев. Художник-постановщик А. Лебедев.
 Композитор В. Шаинский. Звукооператор Т. Баталова.</p>
 
 <p>Роли исполняют: Ж. Прохоренко, А. Васильев, Л. Соколова, И.
 Савкин, И. Гришина, А. Смоляков, В. Кашпур, В Санаев, Н. Парфенов,
 Ю. Смирнов, В. Владимирова, В. Земляникин, В. Новикова, В. Баринов,
 А. Румянцева, В. Филиппов, П. Смирнов.</p>
 
 <p>"Пена" (по мотивам одноименной пьесы С. Михалкова), 9 ч.</p>
 
 <p>Авторы сценария С. Михалков, А. Стефанович. Режиссер-постановщик
 А. Стефанович Оператор-постановщик Э. Караваев.
 Художники-постановщики В. Вырвич. А. Брусиловский. Композитор В.
 Рычков. Песни А. Пугачевой. Б. Рычкова. Звукооператор А. Греч.</p>
 
 <p>Роли исполняют: А. Папанов, Л. Смирнова, Л. Куравлев, В. Басов,
 Р. Быков, Л. Удовиченко, М. Вертинская, Е. Санаева, Е. Стеблов, Б.
 Нимба.</p>
 
 <p>"Пять вечеров" (по мотивам одноименной пьесы Л. Володи-па), 10
 ч.</p>
 
 <p>Авторы сценария А. Адабашьян, Н. Михалков. Режиссер-постановщик
 Н. Михалков. Оператор-постановщик П. Лебешев.
 Художники-постановщики А. Адабашьян. А. Самулекин. Звукооператор Е.
 Попова.</p>
 
 <p>Роли исполняют: Л. Гурченко, С. Любшин, В. Теличкина, Л.
 Кузнецова, И. Нефедов, А. Адабашьян.</p>
 
 <p>Киностудия "Мосфильм" - киностудия "Казахфильм"</p>
 
 <p>"Вкус хлеба", фильмы 1-й и 2-й - 15 ч.</p>
 
 <p>Авторы сценария А. Лапшин. А. Сахаров, Р. Тюрин. В. Черных.
 Режиссер-постановщик А. Сахаров. Оператор-постановщик Д. Фатхулин.
 Художник-постановщик А. Толкачев. Композитор Ю. Левитин.
 Звукооператоры Ю. Михайлов. В. Щедрина.</p>
 
 <p>Роли исполняют: С. Шакуров, В. Рыжаков, Э. Романов, Н.
 Еременко-старший, И. Ногайбаев, Н. Аринбасарова, А. Азо, А. Дюймов,
 Н. Ихтымбаев, Л. Дьячков, И. Агафонов, Е. Буренков, Л. Понехина, А.
 Умурзакова, С. Харитонова, З. Василькова, Е. Ткачева. А. Дорохина,
 С. Плотников, Н. Шутько, В. Мамаев, Б. Бельбаев, В. Голубенко, И.
 Смирнов, А. Скорякин, Д. Ахимов, Ю. Дуванов, А. Ванин, Ю. Мартынов,
 А. Солопов, М. Куланбаев, С. Габниа, А. Лебедев, А. Пятков, Б.
 Алкспитес.</p>
 
 <p>Центральная студия детских и юношеских фильмов имени М.
 Горького</p>
 
 <p>"Баламут", 9 ч.</p>
 
 <p>Автор сценария С. Бодров. Режиссер-постановщик В. Роговой.
 Оператор-постановщик В. Егоров. Художник-постановщик М. Фишгойт.
 Композитор Д. Ашкепази. Звукооператор Л. Вейтков.</p>
 
 <p>Роли исполняют В. Андреев, Н. Казначеева, Н. Денисов, В. Шихов,
 В. Клягина, О. Искандеров, Н. Поластре, Е. Капельских, Л. Блинова,
 Е. Симонова, В. Захарченко, Ю. Саранцев, В. Обухова, Р. Филиппов,
 К. Ильенко, Е. Богданова.</p>
 
 <p>"Новые приключения капитана Врунгеля", 8 ч.</p>
 
 <p>Автор сценария А. Хмелик. Режиссер-постановщик Г. Васильев.
 Оператор-постановщик Г. Тутунов. Художник-постановщик К. Загорский.
 Композитор А. Рыбников, Звукооператор Б. Голев.</p>
 
 <p>Роли исполняют: М. Пуговкин, З. Капнанидзе, С. Мартинсон, В.
 Басов, А. Маркин, К. Турчан, Р. Рудин.</p>
 
 <p>"Шла собака по роялю", 7 ч.</p>
 
 <p>Автор сценария В. Токарева. Режиссер-постановщик В. Грамматиков.
 Оператор-постановщик П. Катаев. Художник-постановщик С.
 Веледницкий. Композитор А. Рыбников. Звукооператор А. Нейман.</p>
 
 <p>Роли исполняют: А. Кищик, А. Фомин, В. Кисленко, Д. Мальчевская,
 Л. Куравлев, В. Басов, Л. Хитяева, Г. Штиль, Е. Никищихина, К.
 Смирнова, В. Проскурин, А. Миронов, Б. Сабуров, Н. Гурзо, Ю.
 Катин-Яриев, М. Пучков, О. Малькова.</p>
 
 <p>Центральная студия детских и юношеских фильмов имени М. Горького
 (СССР) - Студия художественных фильмов (Болгария) - ПРФ "Зесполы
 фильмове" (Польша)</p>
 
 <p>"Похищение "Савойи", 9 ч.</p>
 
 <p>Авторы сценария И. Кузнецов, А. Гажевский. Режиссер-постановщик
 В. Дорман. Операторы-постановщики В. Корнильев, А. Кириллов.
 Художники-постановщики М. Горелик, М. Марипов, В. Камыковский.
 Композитор А. Кожиньский. Звукооператор Б. Корешков.</p>
 
 <p>Роли исполняют: В. Голачиньский, Д. Михайлова, Л. Броневой, А.
 Юраш, А. Михайлов, О. Остроумова, М. Глузский, А. Масголис, Л.
 Стоянов, И. Васильев, А. Вокач, О. Эскола, Л. Марков, Г. Лямпе, М.
 Жигалов, Ш. Газиев, Л. Немчик, Н. Бегалин, Ю. Перацкий, А.
 Михайлов, Г. Мартиросян.</p>
 
 <p>Киностудия имени А. П. Довженко</p>
 
 <p>"Предвещает победу", 7 ч.</p>
 
 <p>Автор сценария Е. Оноприенко. Режиссер-постановщик В. Сивак.
 Оператор-постановщик Г. Энгстрем. Художники-постановщики П.
 Максименко, Н. Поштаренко. Композитор В. Храпачев. Звукооператор А.
 Ковтун.</p>
 
 <p>Роли исполняют: М. Криницына, А. Солоницын, И. Гаврилюк, В.
 Гаврилов, А. Граве, В. Мирошниченко, В. Степаненко, Л. Перфилов, Л.
 Фриган, Н. Сектименко, В. Панченко, А. Печников, Л. Лобза, Е.
 Мажуга.</p>
 
 <p>Киностудия "Грузия-фильм"</p>
 
 <p>"Несколько интервью по личным вопросам", 10 ч.</p>
 
 <p>Авторы сценария З. Арсенишвили. Э. Ахвледиани. Л. Гогоберидзе.
 Режиссер-постановщик Л. Гогоберидзе. Оператор-постановщик Н.
 Эркомаишвили. Художник-постановщик Х. Лебанидзе. Композитор Г.
 Канчели. Звукооператор В. Долидзе.</p>
 
 <p>Роли исполняют: С. Чиаурели, Г. Бадридзе, К. Орахелашвили, Ж.
 Лолашвили, С. Канчели, К. Бочоришвили, Н. Алекен-Месхишвили, Л.
 Абашидзе.</p>
 
 <pagemark number="192" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk192.gif"/> 
 
 <p>ПОЗДРАВЛЯЕМ!</p>
 
 <p>С 70-летием</p>
 
 <p>Леваду Александра Степановича, кинодраматурга, лауреата
 Государственной премии УССР имени Т. Г. Шевченко, автора сценариев
 "Правда", "Конец Чирвы-Козыря", "Эскадра уходит на запад", "Семья
 Коцюбинских", "Берег надежды" и других.</p>
 
 <p>С 50-летием</p>
 
 <p>Зака Марка Ефимовича, киноведа, автора монографий "Олег Жаков"
 (совместно с И. Сосновским), "Игорь Савченко" (совместно с Л.
 Парфеновым и О. Якубовичем-Ясным), "Юлий Райзман", "Михаил Ромм и
 традиции советской кинорежиссуры", многих исследований по теории и
 истории кино и ряда статей о советском киноискусстве.</p>
 
 <p>С 50-летием</p>
 
 <p>Мащенко Николая Павловича, кинорежиссера, заслуженного деятеля
 искусств Украинской ССР, лауреата премии Ленинского комсомола,
 поставившего фильмы "Хочу верить", "Всюду есть небо", "Комиссары",
 "Иду к тебе", "Как закалялась сталь", "Путь на Софию" и другие.</p>
 
 <p>С 50-летием</p>
 
 <p>Степанцева Бориса Павловича, режиссера,
 художника-мультипликатора, заслуженного деятели искусств РСФСР,
 создавшего фильмы "Серая шейка", "Царевна-лягушка", "Необыкновенный
 матч", "Пионер и Красная шапочка". "Песнь о Соколе". "Малыш и
 Карлсон", "Карлсон вернулся", "Щелкунчик", "Похождения Чичикова",
 "Муха-Цокотуха" и другие.</p>
 
 <pagemark pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk193.gif"/> 
 
 <p>Фото</p>
 
 <pagemark pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk194.gif"/> 
 
 <p>Вернисаж "ИК"</p>
 
 <p>Шавкат Абдусаламов</p>
 
 <p>Эскизы к фильмам</p>
 
 <p>Фото В. Бондарева</p>
 
 <p>"Хатынь"</p>
 
 <pagemark pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk197.gif"/> 
 
 <p>"Халима"</p>
 
 <pagemark pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk198.gif"/> 
 
 <p>"Шах-Наме"</p>
 
 <pagemark pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk199.gif"/> 
 
 <p>"Рустам и Сухраб"</p>
 
 <pagemark pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk200.gif"/>
 
<p/>
</TEXT>
</ARTICLEDATA>