<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE ARTICLEDATA PUBLIC "com/eastview/online/periodical/article_data_v1.11.dtd" "file:///L:\DF\DTDs\article_data_v1.11.dtd">
<ARTICLEDATA format-type-id="5" format-type-name="image-clean-text">
<TITLE>31-01-1980(IKKMF-No.001) Мы смотрим в будущее</TITLE>
<RUBRIC1>Советскому кинематографу - 60 лет</RUBRIC1>
<RUBRIC2>Высокая миссия советского экрана</RUBRIC2>
<RUBRIC3/>
<ATITLE>Мы смотрим в будущее</ATITLE>
<AUTHOR>Виктор Туров</AUTHOR>
<DATE_ENTER>1-23-2013</DATE_ENTER>
<CITY>Moskva</CITY>
<COUNTRY>Russia</COUNTRY>
<PERIODICITY>12</PERIODICITY>
<SUBJECT>DA-IK</SUBJECT>
<SRC>IKKMF</SRC>
<SOURCE>Iskusstvo Kino</SOURCE>
<LANGUAGE>RU</LANGUAGE>
<DATE>1980-01-31</DATE>
<NUMBER>001</NUMBER>
<SIZE>10.5 Kbytes</SIZE>
<WORDS>1340</WORDS>
<PAGE>15-18</PAGE>
<TEXT>

 <p>Советское кино отметило свое шестидесятилетие. Для меня 1979 год
 был вдвойне юбилейным. Ровно двадцать лет назад я, третьекурсник
 ВГИКа, приехал на "Белгоскино" делать курсовую работу и с тех пор
 не расстаюсь со студней: институт заканчивал, продолжая заниматься
 практикой.</p>
 
 <p>Белорусский кинематограф на моих глазах проделал громадный путь
 в своем развитии. О значительности сделанного моими коллегами
 задумываешься, читая обращение Л. И. Брежнева к советским
 кинематографистам.</p>
 
 <p>Если рассматривать недавнее прошлое белорусского кино, то надо
 признать, что почти все его успехи были связаны с
 военно-патриотической темой, с фильмами, посвященными Великой
 Отечественной войне, партизанской борьбе в нашей республике. И это
 понятно. В Белоруссии погиб каждый четвертый житель, естественно,
 что горе и боль народа на долгие десятилетия не отпускали сердца и
 умы</p>
 
 <pagemark number="15" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk15.gif"/> 
 
 <p>людей. Многие белорусские кинематографисты на себе испытали, что
 такое война. Мой отец был расстрелян фашистами в сорок втором, а
 меня с матерью и сестренкой отправили в концлагерь, расположенный
 под Зигеном, где-то у голландской границы. Всего в этой зоне
 находилось четыре лагеря: наш - детский, рядом - женский на семь
 тысяч человек, дальше- мужской на двенадцать тысяч, последний был
 интернациональным, здесь в заключении содержались французы,
 бельгийцы, голландцы, швейцарцы... Четыре лагеря помогали друг
 другу: продовольствием, медикаментами, тем, что передавали весточки
 от родных. Благодаря этой поддержке выжили многие. После
 освобождения мы долго п мучительно выбирались оттуда. Никогда не
 забуду людей, которые помогали нам в чужой стране в то страшное,
 тяжелое время. Картина "Я родом из детства" явилась моей данью им,
 их мужеству и благородству.</p>
 
 <p>Война цепко держит людскую память. И в картинах о войне все
 серьезнее, все глубже разрабатывалась эта тема. На "Беларусьфильме"
 были созданы "Часы остановились в полночь", "Альпийская баллада",
 "Волчья стая", "Долгие версты войны", "Третья ракета" (одна из
 самых правдивых картин о войне и, па мой взгляд, незаслуженно
 забытая), "Иван Макарович", "Девочка ищет отца" (лента, получившая
 первую премию на кинофестивале в Аргентине), "Венок сонетов"...</p>
 
 <p>Ныне палитра белорусских кинематографистов расширилась. И прежде
 всего следует сказать, что мои коллеги повернулись лицом к
 современности. Мы ясно отдаем себе отчет в великой правоте товарища
 Л. И. Брежнева, который сказал, что "влияние и созидательная сила
 искусства многократно возрастают, когда оно активно участвует в
 общественной жизни своей страны..." Интерес к сегодняшнему дню и
 большой степени связан, по-моему, с тем, что на студии идет смена
 поколений. За последние пять лет мы пригласили работать большую
 группу молодых кинематографистов. Они дают сейчас едва ли не
 подавляющие часы студийной продукции. И сейчас накапливают опыт в
 решении современной темы.</p>
 
 <p>К сожалению, были здесь у нас и потери и издержки. Наши неудачи,
 на мой взгляд, вызваны прежде всего тем, что порой мы не совсем
 верно представляем себе, кто он такой, герой пашей
 действительности. Я убедился в этом на собственном опыте, поскольку
 в трех картинах подряд разрабатывал современную проблематику и в
 процессе работы мне пришлось столкнуться с людьми разных профессии,
 из разных социальных слоев. Мы слишком торопливы иногда в своей
 попытке запечатлеть время - схватываем чисто внешние, поверхностные
 приметы бытия и не вглядываемся глубоко, творчески в окружающую
 жизнь. Главное, что всегда отличало лучшие произведения советского
 кино, - это бережное, пристрастное отношение к человеку. Нашим же
 нынешним картинам нередко не хватает человеческой боли, искренней
 взволнованности, живой сопричастности к происходящему на экране.
 Да, кинематографист обязательно должен быть профессионалом. Когда
 фильм профессионально слаб - это всем видно, понятно, что картина
 плоха. Однако достаточно ли в искусстве одного крепкого
 профессионализма? Ведь есть режиссеры, которые умеют "делать"
 картины, но творческого вдохновения, душевной отдачи в их работах
 не ощутишь. У таких "профессионалов" нет ясной, твердой позиции:
 хотите - сделаю так, хотите - эдак. И это намного опаснее неумения;
 неумение может пройти, равнодушие - никогда. Благодаря таким
 "профессионалам" и появляется у нас "современный" герой, который и
 думает и действует, исходя не из жизненных ситуаций - из
 стандартных газетных канонов. Отсюда и уход от естественных
 сложностей в характерах, стремление сглаживать острые углы.
 Здесь-то мы и теряем во влиянии и созидательной силе своего
 искусства.</p>
 
 <p>Думаю, что мы неверно поступаем, когда резко делим героев на
 городских и деревенских. В деревне сегодня появилось множество
 образованных людей, духовный мир современного крестьянина стал
 несоизмеримо богаче. Конечно, близость к земле, к природе отличает
 сельского жителя от горожанина, но резкой грани я бы здесь не
 проводил. В том, что она</p>
 
 <pagemark number="16" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk16.gif"/> 
 
 <p>проводится, подчеркивается - и коренятся во многом, мне кажется,
 наши неудачи в фильмах о селе. За последнее время "Беларусьфильм"
 поставил сразу несколько фильмов на сельскую тему. Среди них можно
 назвать "Родное дело" Александра Ефремова в "Дожди пройдут по всей
 территории" Владимира Шмакова. Может быть, не все получилось в
 картине А. Ефремова, но пристальное внимание к современности,
 характеризующее молодого режиссера, достойно всяческой поддержки. К
 сожалению, не совсем удачно закончился эксперимент Владимира
 Шмакова, хотя в центре сценария находилась яркая, сильная
 личность.</p>
 
 <p>Сейчас режиссеры Виталий Четвериков и Игорь Добролюбов
 приступили к двум большим, серьезным работам - двухсерийным
 картинам "Полесье" и "Третьего не дано". От этих фильмов мы многого
 ждем, надеемся, что они станут серьезным шагом в создании образа
 нашего современника.</p>
 
 <p>Расширение тематики белорусского кино, которое наблюдается в
 последнее время, связано не только с приходом на студию молодежи,
 но и с более основательным изучением зрительских интересов. Должен
 сказать, что до сих пор нам приходится исправлять допущенные
 ошибки. Мы у себя разработали целую систему встреч со зрителем,
 чтобы они не носили случайный характер. Так, мы проводим ежегодный
 народный фестиваль, на котором показываем картины, как
 художественные, так и документальные, созданные на студни за год.
 Фестиваль этот проводится поочередно в каждом из областных центров.
 Он состоялся уже в Бресте, Витебске, Могилеве. Готовимся к
 четвертому фестивалю. Обычно на фестиваль выезжает до ста человек -
 актеры, сценаристы, режиссеры, операторы, художники, редакторы. В
 дни народного фестиваля, кроме торжественных показов, проходит
 множество встреч и бесед с публикой. За фестивальную педелю фильмы
 демонстрируются в кинотеатрах областного центра, в колхозах,
 районах, на заводах... Участники фестиваля бывали в таких местах,
 где, как говорится, "не ступала нога кинематографиста". Именно там
 возникал интересный, откровенный разговор. Примечательно, что если
 первый раз (1976 год) режиссеры отправились на фестиваль в эдаком
 благодушном настроении, предвидя парадный характер "мероприятия",
 то в последующем кое-кто пытался уклониться от поездки, поскольку
 не очень был уверен в успехе своего фильма. Крайне важно, чтобы
 каждый из нас почувствовал: фестиваль - это серьезный отчет перед
 зрителем, во время которого возникает серьезный, иногда весьма
 нелицеприятный разговор. Был случай, когда один режиссер так и не
 решился выйти со своей картиной к зрителям, и его ленту
 представляли на фестивале коллеги...</p>
 
 <p>Кинофестивали такого рода полезны не только кинематографистам,
 но и зрителям. В разговоре, возникающем после показа фильмов, на
 зрительских конференциях, просто в беседах с людьми мы всегда
 стараемся подчеркнуть, что фильмы, которые норой нравятся просто
 тем, что легко "усваиваются", не есть серьезное, настоящее
 искусство, что ценность кинопроизведения измеряется другим.</p>
 
 <p>Кроме народных фестивалей, мы в нашем Доме кино проводим по
 итогам года профессиональный смотр-конкурс всех выпущенных
 белорусской студней фильмов. Премии за лучшую режиссерскую,
 операторскую, актерскую работу и так далее присуждает широкое жюри,
 в которое входят не только кинематографисты Белоруссии, но и
 представители других видов искусства, общественности, передовики
 производства. И в зале не профессиональная кинопублика, а зрители,
 обычно мы приглашаем людей с одного предприятия, скажем, с Минского
 автомобильного завода или БелАЗа. Для зрителей выпускается анкета с
 важными для нас вопросами - ведь не каждый решится выступить в
 большой аудитории, но совсем другое дело написать, что ты думаешь
 про тот или иной фильм. Завершается эта работа десятидневным
 семинаром в международном лагере "Спутник" под Минском, на который
 собираются все, кто снимал картины в данном году.</p>
 
 <p>Немалая работа проделана. Но куда больше предстоит сделать - и в
 расширении те-</p>
 
 <pagemark number="17" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk17.gif"/> 
 
 <p>матики наших фильмов, и в приближении ее к современности. Я
 думаю, что "период накопления" в белорусском кино подходит к концу,
 наступает время глубоко выразить себя на новом этапе, рассказать
 про сегодняшний день нашего края.</p>
 
 <p>Белорусский кинематограф - неотъемлемая часть пашен
 многонациональной культуры, он говорит в контексте всего советского
 искусства. Как и наша литература, которая дала стране и миру таких
 писателей, как Быков, Мележ, Адамович, Шамякин, Косько, Адамчик...
 Как и наша живопись, представленная, например, Савицким, Тищенко.
 Как и наши музыка и театр. Кино - синтетическое искусство, а все
 его "составные части" в республике сверкают звездами немалой
 величины.</p>
 
 <p>Мы смотрим в будущее. И на этом пути нас будут неизменно
 вдохновлять слова Леонида Ильича Брежнева: "Партия высоко ценит
 труд кинематографистов, проявляет неизменную заботу о развитии
 киноискусства".</p>
 
 <p>Минск</p>
 
 <pagemark number="18" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk18.gif"/>
 
<p/>
</TEXT>
</ARTICLEDATA>