<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE ARTICLEDATA PUBLIC "com/eastview/online/periodical/article_data_v1.11.dtd" "file:///L:\DF\DTDs\article_data_v1.11.dtd">
<ARTICLEDATA format-type-id="5" format-type-name="image-clean-text">
<TITLE>31-01-1980(IKKMF-No.001) Плечом к плечу с героем</TITLE>
<RUBRIC1>Советскому кинематографу - 60 лет</RUBRIC1>
<RUBRIC2>Высокая миссия советского экрана</RUBRIC2>
<RUBRIC3/>
<ATITLE>Плечом к плечу с героем</ATITLE>
<AUTHOR>Василий Соловьев</AUTHOR>
<DATE_ENTER>1-23-2013</DATE_ENTER>
<CITY>Moskva</CITY>
<COUNTRY>Russia</COUNTRY>
<PERIODICITY>12</PERIODICITY>
<SUBJECT>DA-IK</SUBJECT>
<SRC>IKKMF</SRC>
<SOURCE>Iskusstvo Kino</SOURCE>
<LANGUAGE>RU</LANGUAGE>
<DATE>1980-01-31</DATE>
<NUMBER>001</NUMBER>
<SIZE>15.5 Kbytes</SIZE>
<WORDS>1942</WORDS>
<PAGE>11-15</PAGE>
<TEXT>

 <p>"Отвечать возросшим духовным запросам народа..." Об этом высоком
 призвании отечественного киноискусства говорится в обращении
 Леонида Ильича Брежнева к советским кинематографистам в связи с
 60-летнем этого "самого важного из искусств".</p>
 
 <pagemark number="11" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk11.gif"/> 
 
 <p>Последние два десятилетия кинематографисты, все больше направляя
 свой поиск "внутрь" человека, открывают новые темы, новые
 характеры. Отдавая должное постановщикам фильмов, особенно
 представителям так называемого "авторского кинематографа", нельзя
 не отметить большую и интересную работу кинодраматургов. Они -
 своего рода разведчики зреющих в обществе проблем.</p>
 
 <p>Сейчас для кино и телевидения в год делается, как известно,
 около двухсот пятидесяти полнометражных художественных фильмов.
 Готовых сценариев для бесперебойного и ритмичного кинопроизводства
 такого объема необходимо в три раза больше, ибо по странной
 статистической закономерности только одни из трех готовых сценариев
 идет в производство. Теперь, как никогда раньше, для способных
 молодых людей, которые хотят заниматься литературным трудом в кино,
 открыты широкие возможности. Сценарный факультет ВГИКа, Высшие
 сценарные курсы готовят кинодраматургов, качество их обучения
 улучшается. Постоянные конкурсы на лучший сценарий помогают
 привлекать в кино пишущих людей. Постановление ЦК КПСС "О работе с
 творческой молодежью" активизировало подготовку пополнения, в
 котором так нуждается наш цех кинодраматургов. Все организации, от
 которых зависят судьбы молодых творческих работников (Госкино, Союз
 кинематографистов, ЦК ВЛКСМ), внимательны к каждому способному
 человеку. Во многом благодаря такому вниманию к молодежи у нас
 появилось немало новых профессиональных сценаристов, талантливых
 людей, которые сознательно отдают кино свою жизнь. Для них
 кинематограф - главная область приложения сил. Это настоящие
 литераторы-кинематографисты.</p>
 
 <p>Чьи имена в первую очередь приходят в голову? Валентин Черных,
 Виктор Мережко, Герман Климов, Александр Лапшин, Александр Горохов,
 Александр Гельман, Геннадий Бокарев, Александр Червинский,
 Александр Миндадзе, Сергей Бодров, Юлии Николин, Роза Хусяутдинова,
 Аркадий Ильин, Анатолий Усов, Владимир Сухоребрый... И, как
 говорится, ряд других.</p>
 
 <p>Большинство сценаристов, пришедших в кино в 70-е годы, имели за
 плечами определенный жизненный опыт. К примеру, Червинский по своей
 первой профессии архитектор, Мережко - полиграфист, Усов - филолог.
 А Черных и Гельман поработали и в "сфере материального
 производства", и в журналистике. Климов - мастер спорта по
 многоборью. Самый, пожалуй, молодой из этой когорты, Миндадзе,
 работал в народном суде.</p>
 
 <p>Конечно же, есть немало ныне известных драматургов и прозаиков,
 которые в главное дело своей жизни - писательство пришли намного
 более коротким путем, буквально со школьной скамьи. И оттого
 написанное ими не стало менее интересным. Однако в кинематографе
 дело сложилось так, что творчество именно тех, кто в
 кинодраматургию вступил, как говорят, "из жизни", сейчас определяет
 наиболее перспективное, на мой взгляд, направление в развитии
 нашего кинематографа.</p>
 
 <p>Я думаю о своих сверстниках-сценаристах. Касаясь неизвестных нам
 сторон жизни, мы больше полагаемся на фантазию, воображение,
 возмещающие наше незнание. Стремимся избегать частностей. А ведь
 великие писатели, к примеру, были очень щепетильны в подобных
 ситуациях. Бальзак, сталкиваясь с какими-нибудь техническими или
 научными вопросами, консультировался с учеными. Известно, как
 детально Толстой изучал все доступные ему документы и свидетельства
 о войне 1812 года, о Бородинской битве, с какой научной
 достоверностью описывал церемонию посвящения Пьера Безухова в
 масоны.</p>
 
 <p>Естественно, речь не идет о том, что если по своей первой
 профессии человек, допустим, металлург, то уж всю жизнь его герои
 не выберутся из мартеновского цеха. Близкое знакомство, а точнее,
 активное участие нового поколения сценаристов в трудовой жизни, на
 мой взгляд, во многом повлияло на их социальный кругозор. Они
 расширили проблемную "географию" кинематографа, вывели своих героев
 за рамки традиционно бытовых условий и конфликтов. В их сценариях
 мы сталкиваемся с персонажами, у которых чрезвычайно широкий спектр
 профессиональных занятий. У Гель-</p>
 
 <pagemark number="12" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk12.gif"/> 
 
 <p>мана - рабочие строительной бригады, инженеры, экономисты,
 директора предприятий, партийные работники. У Горохова
 внешторговцы, работники СЭВа, дизайнеры, экономисты. У Лапшина -
 спортсмены, тренеры, врачи. У него, кстати, был сценарий о
 метростроевцах. И прежде чем написать его, Александр несколько
 месяцев работал проходчиком. Сейчас он пишет об известном
 гидростроителе Бочкине и влезает в характер своего героя через его
 профессиональную деятельность, через технические, организационные
 тонкости его дела. Черных постоянно ездит по стране, вживаясь в
 конкретный специфический материал. Прежде чем написать "Человека на
 своем месте", он побывал, пожил во многих колхозах. Поднаторел так,
 что, кто знает, возможно, и сам смог бы "потащить" какое-нибудь
 хозяйство!</p>
 
 <p>Разбитной рабочий паренек, сдержанный и мудрый пожилой
 станочник, "мягкотелый интеллигент", склонный к аморальным
 поступкам и нарушениям финансовой дисциплины работник торговли,
 режущая правду-матку старуха, появлявшийся в кульминационный момент
 суровый, но справедливый руководящий товарищ высокого ранга,
 смягченный какой-нибудь "оживляющей" деталью вроде любви к хоровому
 пению или неудачной попытки бросить курить, - такого рода фигуры не
 раз встречались во многих фильмах.</p>
 
 <p>Новое поколение сценаристов, выводя на экран новых героев,
 ломает застарелые шаблоны, с высокой щепетильностью относясь к
 трудовой деятельности своих героев. В этом, думаю, сказывается и
 влияние первой профессии - серьезное и обстоятельное знание той
 сферы, которой человек посвящает большую часть своей жизни.</p>
 
 <p>Оговорюсь: иногда возникает крен в сторону слишком уж буквальной
 "технологичности", на которую так щедры иные бесконечные
 телевизионные сериалы, где в течение нескольких вечеров герои
 подробно обсуждают, как лучше клепать или штамповать. А попутно
 женятся, разводятся, занимаются общественной работой. Сие - некий
 рецидив недоброй памяти фильмов, которые в свое время
 скомпрометировали тему труда на экране. Такое кино вряд ли отвечает
 возросшим духовным запросам народа, о которых говорится в обращении
 Леонида Ильича Брежнева к советским кинематографистам.</p>
 
 <p>Знаем мы и другую крайность, когда на переднем плане герои
 фильма решают "вечные проблемы", а на заднем - кто-то "кует что-то
 железное". В том и другом случае мы имеем подделки под искусство,
 где нет ни правды жизни, ни серьезных проблем, а ощутимы
 конъюнктурные попытки приспособиться к злобе дня. И зритель,
 естественно, их отвергает.</p>
 
 <p>Но сценаристы, которых я упомянул, идут иным, новым путем. Они
 пытаются рассказать о нашем времени, о проблемах духовной и
 хозяйственной жизни страны, показывая людей в сфере их
 профессиональных забот. Они создают полнокровные образы наших
 современников, деятельных, самостоятельно мыслящих, для которых
 дело - главное в жизни. Вспомните, с какой страстью герои,
 допустим, Черныха и Гельмана, Бокарева и Лапшина отстаивают свои
 позиции, свои взгляды. Это полнокровная жизнь, это настоящая
 правда. Именно умение "вгрызаться" в правду - свойство нового
 поколения кинодраматургов.</p>
 
 <p>Конечно же, производственная деятельность героев - не самоцель,
 а всего лишь средство для раскрытия их духовной, нравственной
 природы. Круг проявлений духовности людей в связи с их трудовой
 деятельностью - этот круг необъятен. В своем обращении Леонид Ильич
 Брежнев призвал советских кинематографистов к подлинно новаторскому
 поиску творческих решений в целях создания произведений, достойных
 нашей эпохи. Перспектива развития нашего искусства лежит именно в
 этом русле.</p>
 
 <p>Мне приходилось слышать мнение, что такое увлечение
 кинематографа "производственной" стороной человеческого бытия,
 преобладание в нем жанра художественной публицистики рождает
 ленты-однодневки, посвященные важным, но преходящим темам. Но,
 во-первых, надо отличать направление от плохих картин. Во-вторых,
 искусство не имеет права уклоняться от участия в решении текущих
 социаль-</p>
 
 <pagemark number="13" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk13.gif"/> 
 
 <p>них задач, встающих перед обществом. И в-третьих, чем больше мы
 отдаем сил, ума, души нашим делам, тем пристальнее искусство
 вглядывается в производственную сферу жизни. Вспомните, например,
 погодинские "производственные" пьесы 30 - 40-х годов. Едва не
 полвека прошло, а многие не устарели, их и сейчас ставят.</p>
 
 <p>В чем тут дело? Прежде всего в том, что Погодин умел раскрыть
 яркие человеческие образы. Вот и кинематограф создал на протяжении
 своей истории галерею характеров, выражавших основные черты
 советского человека на каждом этапе развития нашего общества. "Наши
 кинофильмы, - читаем мы в обращении Л. И. Брежнева, - правдиво
 раскрывают историю социалистического общества, характер нового
 человека, утверждают советский образ жизни".</p>
 
 <p>Характер нового человека... Нащупать в жизни черточки
 созревающего социально-психологического типа, выявить этот характер
 и воплотить его на экране - крайне трудная и весьма важная задача.
 Удачи на нашем счету в этом плане есть, они известны, и перечислять
 их не стоит. Самая, пожалуй, большая удача - это директор целинного
 совхоза Сечкин из новой ленты "Вкус хлеба". Кинодраматурги А.
 Лапшин, Р. Тюрин и В. Черных вместе с режиссером А. Сахаровым
 написали, на мой взгляд, интересный, мускулистый, достоверный
 сценарий, где, как свидетельствуют авторы, ни один эпизод не был
 выдуман. На основе этой крепкой драматургии актер Сергей Шакуров
 создал образ большой силы. Снова на наши экраны пришел истинно
 народный характер, каким были, например, Василий в довженковской
 "Земле", сыгранная В. Марецкой Александра Соколова в "Члене
 правительства", ульяновский Егор Трубников в "Председателе". И вот
 что примечательно. В этом новом герое легко просматриваются вполне
 "старые" черты тех, кто делал революцию, дрался на фронтах
 гражданской войны, проводил индустриализацию, воевал с фашизмом,
 восстанавливал страну. Только уровень социального опыта у него
 другой, обстоятельства жизни иные.</p>
 
 <p>Сечкин - близкий родственник других современных киногероев,
 которых отличают конкретность, динамизм, нелицеприятная, но высокая
 самооценка. Именно такие характеры выходят теперь во властители дум
 экрана.</p>
 
 <p>Современный киногерой, чаще всего хорошо образованный, сторонник
 научной организации труда, ищет наиболее эффективные решения
 стоящих перед ним задач. Кстати, в личном плане это всегда
 обходится дороже, чем слепое "делание". История Сечкина из "Вкуса
 хлеба" - яркое тому подтверждение.</p>
 
 <p>Вместе с тем наш герой - не сухой прагматик, "вычисляющий" и
 технологию, и человеческие взаимоотношения. Прагматик не способен
 на большие дела. Большие дела делаются только со страстью.</p>
 
 <p>У Юлия Николина есть еще не поставленный сценарий о БАМе. Там
 один из персонажей - молодой человек, но, так сказать, личность
 старого закала. Он готов живот положить ради дела, но не умеет
 толково организовать людей на его выполнение. И бригада
 отказывается от него. Другой бригадир, получая задание, всякий раз
 отвечает, что выполнить его невозможно, так как одного не хватает,
 другого вообще нет, а третье не соответствует нормам. И однажды
 рабочий его бригады, возмущенный этой приземленной расчетливостью,
 кричит своему бригадиру: "Теплый сортир у меня в Москве был. Я сюда
 не затем приехал!"</p>
 
 <p>Да, нового героя отличают страстность, убежденность, чувство
 глубокой ответственности за дело. Он подходит к любому вопросу
 обдуманно, все взвесив, но не равнодушно. В недавние времена эдакий
 интеллектуальный флюс считался своего рода модным украшением. Но
 настоящее искусство берет человека во всей его полноте и сложности,
 не только с раздумьями, но и со страстями.</p>
 
 <p>Современный герой придает особое значение человеческому и
 профессиональному достоинству ближних, атмосфере нравственного и
 психологического комфорта, в которой должны жить и трудиться люди.
 Это новый, порожденный НТР, уровень демократичности, проявляющейся
 в условиях развитого социализма.</p>
 
 <pagemark number="14" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk14.gif"/> 
 
 <p>Хочу подчеркнуть, что подобные характеры взяты сценаристами из
 жизни и вызывают горячую зрительскую симпатию.</p>
 
 <p>Будем трезвы. Конечно, кино в освоении "производственной" темы
 одержало лишь первые успехи. Естественно - серьезное осмысление
 новых тем требует времени. Но движение вперед ощутимо. Помню, в
 начале 70-х годов в Горьком на народном кинофестивале
 демонстрировались документальные и художественные ленты на
 "производственную тему". Жюри фестиваля, куда входили
 рабочие-нижегородцы, ни одному игровому фильму премии не дали. На
 просмотрах рабочая аудитория откровенно скучала, потому что на
 экране не появилось ни одного живого, интересного человека, не
 оказалось реальных проблем, с которыми зрители сталкивались
 ежедневно. А ведь с тех пор не прошло и десяти лет!</p>
 
 <p>Кстати, я тогда впервые побывал на автозаводе. На меня огромное
 впечатление произвел конвейер, с которого каждые полторы минуты
 сходил новый грузовик. Теперь, сидя на каком-нибудь заседании и
 обсуждая сценарий, я постоянно вспоминаю - а ведь на ГАЗе за это
 время с конвейера сошли десятки автомобилей. Такой настрой помогает
 ощущать упругий, четкий ритм, в котором живет страна. И увидеть
 зрителя, для которого надо работать.</p>
 
 <p>Что ж, иные "производственные" фильмы еще порой грешат
 прямолинейностью, назидательностью. Но новое поколение сценаристов
 отчетливо понимает, что искусство не воздействует "напрямую", что
 оно - не свод правил поведения и примеров для подражания. Хотя у
 нас слабыми, плохими фильмами, к сожалению, воспитан уже некий
 стереотип прямолинейного, буквального восприятия искусства. Не так
 давно на обсуждении "Калины красной" мне пришлось услышать, как
 один из выступавших с раздражением заявил:</p>
 
 <p>"И что мы все толчемся вокруг Егора Прокудина? Это же уголовник,
 враг". И это далеко не единичный пример упрощенного прочтения
 гуманного произведения Шукшина. Что же говорить о "производственных
 картинах", где герой, по мнению подобной категории зрителей,
 прямо-таки обязан быть образцом во всех отношениях!</p>
 
 <p>Нет, воспитательной миссии искусства отвечают именно те фильмы,
 где действуют жизненно достоверные, ярко и убедительно написанные
 герои, плечом к плечу с которыми зритель мог бы пережить еще одну,
 экранную, жизнь, перестрадать все перипетии борьбы за правду, до
 конца испытать радость и горе такого сопереживания, соучастия.</p>
 
 <p>Именно такой кинематограф способен, как призывает Л. И. Брежнев,
 активно участвовать "в борьбе за преобразование общества на основах
 социальной справедливости и подлинного гуманизма".</p>
 
 <pagemark number="15" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk15.gif"/>
 
<p/>
</TEXT>
</ARTICLEDATA>