<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE ARTICLEDATA PUBLIC "com/eastview/online/periodical/article_data_v1.11.dtd" "file:///L:\DF\DTDs\article_data_v1.11.dtd">
<ARTICLEDATA format-type-id="5" format-type-name="image-clean-text">
<TITLE>31-01-1980(IKKMF-No.001) Откуда мы родом...</TITLE>
<RUBRIC1>Интервью между съемками</RUBRIC1>
<RUBRIC2/>
<RUBRIC3/>
<ATITLE>Откуда мы родом...</ATITLE>
<AUTHOR>Майя Булгакова, Э. Лындина</AUTHOR>
<DATE_ENTER>1-23-2013</DATE_ENTER>
<CITY>Moskva</CITY>
<COUNTRY>Russia</COUNTRY>
<PERIODICITY>12</PERIODICITY>
<SUBJECT>DA-IK</SUBJECT>
<SRC>IKKMF</SRC>
<SOURCE>Iskusstvo Kino</SOURCE>
<LANGUAGE>RU</LANGUAGE>
<DATE>1980-01-31</DATE>
<NUMBER>001</NUMBER>
<SIZE>10.7 Kbytes</SIZE>
<WORDS>1570</WORDS>
<PAGE>122-124</PAGE>
<TEXT>

 <p>Наш фильм "Матера" по-прежнему снимается в Осташкове, маленьком
 городке, что на озере Селигер в Калининской области. Эти места
 выбрала для натурных съемок своей картины режиссер Лариса
 Шепитько.</p>
 
 <p>Каждая моя поездка в Осташков, каждая съемка вновь и вновь
 возвращает мою память к Ларисе, к нашим встречам в общей работе. И
 не только над ролью Насти в "Матере"...</p>
 
 <p>В моей жизни нередко случалось так, что с тем или иным
 режиссером я работала над несколькими ролями, порою даже из фильма
 в фильм. Но что ка-</p>
 
 <pagemark number="122" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk122.gif"/> 
 
 <p>сается Ларисы Шепитько, то здесь все было особенным.</p>
 
 <p>Впервые мы встретились пятнадцать лет назад, на пробах к картине
 "Крылья". Честно говоря, я не верила, что меня утвердят на роль
 Петрухиной. Знали меня тогда как "эпизодницу", а тут сложнейшая,
 необычная роль, когда от актрисы во многом зависит, как сложится
 картина в целом. Шепитько не побоялась риска, отдала мне Петрухину.
 Поверила. Причем поверила мне с первого дня. Иначе я бы не смогла
 работать над этой ролью. Хотя поначалу было нам трудно: трудно
 находили контакт, трудно вырабатывали общий язык. Теперь, спустя
 много лет, понимаю - Лариса помогала мне, пусть и не самым легким
 для нас обеих способом, открыть в себе какие-то новые творческие
 ресурсы, стать иной Булгаковой. Надо было совершить рывок, и
 Шепитько настойчиво вела меня к этому.</p>
 
 <p>Была тогда Лариса очень молода, ей и тридцати не было. Но меня,
 уже имевшую к тому времени некоторый опыт работы с режиссерами
 разных поколений, поражала духовная, творческая зрелость Шепитько,
 принципиальность и определенность ее этической и эстетической
 программы. Она четко знала, о чем хочет говорить с людьми в своей
 картине, и умела реализовать поставленные перед собой задачи в
 работе со сценаристами, оператором, художником, с нами - актерами.
 Вышла наша картина на экран, и гвардии капитан Петрухина круто
 изменила всю мою актерскую жизнь...</p>
 
 <p>Потом было немало интересных ролен. Были очень памятные встречи
 с прекрасной литературой, прекрасными режиссерами. Были удачи, были
 и поражения. Жизнь продолжалась. Но точкой отсчета для меня так и
 остались "Крылья" - начало всех моих начал...</p>
 
 <p>И Шепитько продолжала снимать свои картины. Я знала - она
 никогда вновь не работает со своими прежними актерами; бывают
 режиссеры, для которых это непреложное правило, творческая
 установка. Есть в ней, вероятно, свой смысл. Но все-таки я ждала
 новой встречи с Ларисой.</p>
 
 <p>Года три назад журнал "Искусство кино" напечатал репортаж со
 съемок фильма Шепитько "Восхождение" по повести В. Быкова
 "Сотников". Приводились там и слова Ларисы о том, что она ревнует
 меня к новым моим ролям, что мечтает о новой нашей совместной
 работе. Для меня эти слова были великой радостью, обещанием, в
 которое боишься поверить: вдруг не сбудется. Но - сбылось!..</p>
 
 <p>После "Восхождения" Шепитько начала работать над экранизацией
 повести Валентина Распутина "Матера" и предложила мне роль Насти.
 Роль, совершенно не схожую с тем, что я играла у нее в
 "Крыльях".</p>
 
 <p>Она много говорила со мной не только о Насте, но и о будущем
 фильме в целом. Талантливая проза Распутина увлекла ее. Вообще надо
 сказать, что Шепитько тяготела не столько к сценарной литературе,
 сколько к прозе. Мне кажется, чаще всего ей надо было встретиться с
 каким-то ярким литературным событием, чтобы загореться, задуматься
 о том, как бы она рассказала о прочитанном на своем,
 кинематографическом языке, и только тогда она могла начинать
 работу. При этом она всегда искала в литературе духовно близкую ей
 мысль, которая затем и определяла смысл ее фильма.</p>
 
 <p>В "Прощании с Матерой" Шепитько увлекала идея щедрой духовности
 русского человека и сила этой духовности. А корни этой духовности
 виделись ей в памяти народной, что передается из поколения в
 поколение. Убить такую память - все равно что убить и человеке
 что-то живое, надругаться над его душой. Уйдешь от своего прошлого
 - и умрет твое сердце. Откуда мы родом - можно ли об этом
 забывать?..</p>
 
 <p>Об этом и писала Лариса Шепитько сценарий вместе с Рудольфом
 Тюриным. Об этом и начала снимать картину. Ключ к ее замыслу, мне
 кажется, в словах Дарьи, которые героиня произносит, прощаясь с
 родительскими могилами:</p>
 
 <p>"Каждого мы видим и с каждого спросим... Правда в памяти... У
 кого нет памяти, у того нет жизни..."</p>
 
 <p>Лариса Шепитько погибла в самом начале съемок. Но мы продолжаем
 работать, фильм снимает ее муж, режиссер Элем Климов. Для пас важно
 сохранить замысел, идею "Матеры". Памятью о прошлом жива и Настя,
 которую я играю. Она - одна из подруг Дарьи, главной героини
 фильма. Мы много беседовали с Ларисой, чем же отлична Настя от
 остальных своих деревенских сверстниц, что собрались перед
 затоплением деревни Матера вокруг сильной и мудрой Дарьи, и вот
 каким выстроился образ в этих предварительных беседах. Настя -
 чудаковатая, странная - самая счастливая из своих ровесниц. Все
 женщины - Дарья, Сима, Катерина, тетка Лиза - одиноки. Кого-то из
 них обездолила война, кого-то бросил муж, у кого и вовсе</p>
 
 <pagemark number="123" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk123.gif"/> 
 
 <p>семья не сложилась. Словом, бобылки. А рядом с Настей - ее
 старик, Егор, с ним прожита вся ее жизнь. Что-то сказовое виделось
 Шепитько в этой деревенской паре - "жили-были старик со
 старухой"... Они нераздельны. Есть Насте с кем и радоваться, и
 горевать, и ссориться, и смеяться. И дом ее не пустой, когда
 возвращается она туда от своих горьких, одиноких подружек. У Насти
 есть опора, какая-никакая, а есть! В том ее счастье.</p>
 
 <p>Мне чаще всего приходилось играть судьбы несчастливые, иногда и
 вовсе загубленные. Этим и определялось мироощущение моих героинь -
 драматическое или трагическое.</p>
 
 <p>Пожалуй, только один раз довелось мне сыграть счастье - доброе,
 уверенное в завтрашнем дне, безбрежное счастье. Это было в картине
 "Последний месяц осени", где я играла Марию. Слов у меня в этой
 роли почти не было. О счастье я должна была рассказать улыбкой,
 смехом, кипучей энергией, которая переполняла Марию, стремившуюся и
 всех остальных заразить своим солнечным даром радоваться жизни. Это
 была редкая, прекрасная гармония человека и окружающего его
 мира.</p>
 
 <p>У Насти из "Матеры" - совсем другое счастье. Это счастье
 застенчивое. С лица Насти не сходит робкая, даже чуть жалкая
 улыбка. Она как бы смущается, стыдится перед подругами, что выпал
 ей удел лучший, чем им. И в этом тоже характерная черта русского
 человека - его совестливость. Ведь ни в чем не виновата Настя перед
 своими сверстницами, а псе равно будто извиняется перед ними за то,
 что повезло ей больше, чем им.</p>
 
 <p>Счастье Насти и обреченное. Только душа ее - детская, ясная -
 еще не верит в это, что и держит Настю на земле. Страшно ей, как и
 Дарье, Симе, Лизе и другим покидать Матеру, но все же первой
 уезжает она. Потому что едет Егор - как он, так и она, другого
 решения у нее быть не может. К тому же, хотя все вокруг рушится на
 глазах, Настя внутренне не допускает мысли, что навсегда прощается
 с Матерой и пришла последняя разлука с родной землей.</p>
 
 <p>Очень важна для меня сиена отъезда Насти и Егора в город. В этом
 эпизоде - весь характер Насти, вся ее любовь. Ей горше за Егора,
 чем за себя, о себе ей некогда задуматься, все мысли заняты его
 болью. А для себя она оставляет надежду. Егор понимает, что пришел
 конец Матере и вместе с тем их прежней жизни. А Настя
 приговаривает: "Ниче... ниче... может, еще ниче..." Это и вера ее,
 что отъезд их временный, все еще образуется, встанет на прежние
 места. И лишь стоя в лодке и глядя на удаляющийся берег, Настя
 осознает, что возврата нет. Все! Вот он - конец при жизни! И падает
 как подкошенная...</p>
 
 <p>Еще одна тема возникает в фильме вместе с образом Насти - это
 любовь ее, такая самоотверженная, незамутненная долгими годами
 совместной жизни с Егором. И Настя, что воротится в Матеру после
 смерти мужа, уже сама почти мертва. Она все пытается понять, как же
 это так вышло, что Егора ее нет, а она все еще ходит по земле... А
 зачем ей без него по земле ходить? У нее одна мысль - скорее уйти к
 Егору, отыскать его в какой-то другой жизни, так мнится Насте в
 утешение. Улыбка лишь однажды вернется на ее лицо, когда она станет
 рассказывать старухам о смерти Егора. Она говорит о нем, и он
 снова, рядом, и это дает ей мгновения счастья.</p>
 
 <p>Наверное, я слишком много говорю "счастье", "счастлива"... Но
 именно это и хотела видеть Шепитько в образе Насти.</p>
 
 <p>Лариса Шепитько была всегда очень внимательна к выбору
 исполнителей. Победа актера - это была ее победа. Причем она
 постоянно стремилась к созданию точного актерского ансамбля, она
 хотела как бы увидеть его заранее. Так было в "Крыльях", так было в
 "Восхождении", где она "открыла" двух молодых талантливых актеров -
 Б. Плотникова и В. Гостюхина.</p>
 
 <p>Ориентиром в "Матере" стала для нее, естественно, Дарья. От
 того, кто будет играть Дарью, зависел и выбор других исполнителей.
 Шепитько очень долго искала актрису. И нашла ее - это Стефания
 Михайловна Станюта, народная артистка Белорусской ССР. Ее хорошо
 знают минские театральные зрители, а в кино она снималась немного,
 в основном в эпизодических ролях.</p>
 
 <p>Я уже несколько месяцев работаю со Стефанией Михайловной и все
 больше убеждаюсь, как она по-человечески близка распутинской Дарье.
 Я не ставлю этим знак равенства между актрисой и ее героиней, но
 Станюта, на мой взгляд, наделена той же высокой духовностью, что
 Дарья, той же щедрой любовью к земле, к природе.</p>
 
 <p>С другим известным артистом из Белоруссии, Павлом Кормуниным, я
 снималась уже несколько раз. В "Матере" он играет Егора, и нам
 очень помогает прежнее знакомство, внутренний контакт и
 взаимопонимание, которое, я надеюсь, скажется на нашей работе.</p>
 
 <p>Обычно, когда говоришь о роли, в которой снимаешься, то
 заключаешь такую беседу словами о том, что с волнением ждешь выхода
 фильма на экран и суждений зрителей. Это правда - все мы работаем
 для зрителя. Но что касается "Матеры", то эта работа - прежде всего
 наш долг перед нашими погибшими товарищами. Долг и наша память о
 них.</p>
 
 <p>Интервью вела Э. Лындина</p>
 
 <pagemark number="124" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk124.gif"/>
 
<p/>
</TEXT>
</ARTICLEDATA>