<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE ARTICLEDATA PUBLIC "com/eastview/online/periodical/article_data_v1.11.dtd" "file:///L:\DF\DTDs\article_data_v1.11.dtd">
<ARTICLEDATA format-type-id="5" format-type-name="image-clean-text">
<TITLE>31-01-1980(IKKMF-No.001) Воспитание правдой</TITLE>
<RUBRIC1>Новые фильмы</RUBRIC1>
<RUBRIC2/>
<RUBRIC3/>
<ATITLE>Воспитание правдой</ATITLE>
<AUTHOR>Аркадий Ваксберг</AUTHOR>
<DATE_ENTER>1-23-2013</DATE_ENTER>
<CITY>Moskva</CITY>
<COUNTRY>Russia</COUNTRY>
<PERIODICITY>12</PERIODICITY>
<SUBJECT>DA-IK</SUBJECT>
<SRC>IKKMF</SRC>
<SOURCE>Iskusstvo Kino</SOURCE>
<LANGUAGE>RU</LANGUAGE>
<DATE>1980-01-31</DATE>
<NUMBER>001</NUMBER>
<SIZE>28.0 Kbytes</SIZE>
<WORDS>3822</WORDS>
<PAGE>83-92</PAGE>
<TEXT>

 <p>"Допрос"</p>
 
 <p>"Сюда не залетали чайки"</p>
 
 <p>"Таежная повесть"</p>
 
 <p>"Сеятель твой и хранитель"</p>
 
 <p>"ДОПРОС"</p>
 
 <p>Сценарий Р. Ибрагимбекова. Постановка Р. Оджагова. Оператор Р.
 Комбаров. Художник Ф. Багиров. Композитор Э. Сабит-оглы.
 Звукооператор В. Савин. "Азербайджанфильм", 1979.</p>
 
 <p>Об этом фильме много говорили еще до того, как он вышел. И даже
 до того, как был опубликован сценарий Рустама Ибрагимбекова.
 Говорили, что снимается картина, ставящая острейшие общественные
 проблемы, обнажающая явления, которые принято называть негативными,
 с беспощадной прямотой и гражданской смелостью.</p>
 
 <p>Картина, наглядно демонстрирующая действенность тех мер, которые
 были разработаны на известном августовском Пленуме ЦК Компартии
 Азербайджана в 1969 году, и отмеченная печатью большой искренности,
 бескомпромиссной правды.</p>
 
 <p>Опережающая фильм молва обычно оказывает ему дурную услугу.
 Ожидания редко сбываются, и вовсе не потому, что фильм
 действительно неудачен. Просто предвкушение удовольствия всегда
 сильнее самого удовольствия - этот психологический закон почти не
 знает исключений. Человеку свойственно не столько видеть
 произведение таким, какое оно есть, сколько соотносить его с тем,
 что сложилось в его воображении. "Ожидал большего" - это довольно
 обычная реакция кинозрителя, увидевшего заранее нашумевшим
 фильм.</p>
 
 <p>На этот раз мы, кажется, столкнулись с исключением из правила:
 фильм "Допрос" едва ли обманет ожидания даже самого капризного
 привереды. Едва ли - при одном непременном условии: если его не
 смутит название, тяготеющее к привычному детективу, если он
 "настроился" не на решение задачи со многими неизвестными, а на
 трудный, серьезный разговор о достаточно хорошо известных
 вещах.</p>
 
 <p>Сюжет этого фильма не только элементарен - в пересказе, пожалуй,
 он попросту скучен. Идет следствие: раскрыто целое нелегальное
 производство. Нигде не зарегистрированный галантерейный цех
 выпускал "левую" продукцию и сбывая се в разных городах страны.
 Начальник этого цеха Мурад охотно взял всю вину на себя и
 утверждает, что действовал в одиночестве: доходы полностью
 доставались ему одному.</p>
 
 <p>Следователь Сейфп, который ведет дело Мурада, отлично понимает,
 что осуществить эту грандиозную операцию без покровителей и
 сообщников невозможно. И что почти полтора миллиона чистого барыша
 не могут просто так испариться. И что, наконец, человек, упорно
 отрицающий преступный сговор с кем бы то ни было и безропотно
 ожидающий кары, по характеру своему, по самой своей сути не мог
 организовать это могучее производство, вести его четыре с лишним
 года, ловко минуя такие опасные рифы, как финансовая ревизия и
 ОБХСС, народный контроль и прокуратура.</p>
 
 <p>Поединок следователя с обвиняемым и составляет стержень сюжета,
 его пружину. Зрителю, так же как и следователю, ясно, что
 обвиняемый лжет. Зритель не хуже, чем следователь (а может быть,
 даже и лучше), знает, что в итоге обвиняемый сдастся, прозреет,
 расскажет всю правду. Скучный сюжет, заведомо известный финал - на
 чем же держится тогда зрительский интерес?</p>
 
 <p>Прежде чем ответить на этот вопрос, за-</p>
 
 <pagemark number="83" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk83.gif"/> 
 
 <p>дадим другой: а почему, собственно, интерес может быть обеспечен
 лишь загадкой и запутанной интригой? Разве битва идей, столкновение
 характеров и позиций, конфликт, порожденный различными
 нравственными критериями, принципами и жизненными установками, -
 разве все это не представляет само по себе захватывающее
 зрелище?</p>
 
 <p>Вопрос этот мог бы показаться риторическим, если бы ответ на
 него не дал фильм "Допрос". Фильм, как раз целиком и построенный на
 столкновении двух моралей. Но если одна мораль персонифицирована в
 характере цельном и достоверном, то другая существует на экране как
 некое обобщение, как зло, реально существующее, но не показанное и
 зримой человеческой плоти. Ибо Мурад, с которым так страстно и
 гневно воюет следователь Сейфи, скорее порождение этого зла, чем
 его носитель, - жертва собственного безволия, необдуманности и
 отсутствия нравственного стержня. Один из тех, без кого истинные
 преступники существовать не могут, кого они впутывают в свои
 ядовитые сети, чтобы по миновании надобности отшвырнуть, как
 выжатый лимон.</p>
 
 <p>В отличном актерском исполнении Гасана Мамедова Мурад предстает
 как раз таким "выжатым лимоном": сгорбленная фигура, скромные
 манеры; безрассудная честность по отношению к хищникам, которая на
 поверку никакая не честность, а измена обществу и самому себе. У
 Мурада прекрасная семья: любящая жена Аян (ее роль лирично и тонко
 исполняет Елена Смирнова), талантливый сын. У него достойное
 прошлое: спортивная слава, признание, рекорды. Все пойдет сейчас
 прахом, все рухнет, потому что в какой-то момент он поддался
 уговорам, избрал "легкую", доходную жизнь, не устоял.</p>
 
 <p>Жалко...</p>
 
 <p>Жалко! Но не только. Еще и гнусно. Не были никаких причин,
 которые хоть как-то оправдывали бы падение. Ничего, что позволило
 бы нам "войти в его положение". Доводы, которые он приводит, -
 никакие вовсе не доводы, а жалкая попытка уйти от суда совести,
 стремление увидеть себя не таким, каков есть.</p>
 
 <p>Свершив над собою жестокий суд совести, попытавшись в финале
 уйти из жизни, Мурад заслуживает нашего сочувствия. Понимания.
 Сожаления. Мурад - да. А вот мурады - нет. Конечно, они жертвы (как
 чья-то жертва, вероятно, и симпатичнейший старичок - сосед по
 камере, которого блистательно представил Евгений Лебедев). Конечно,
 наш гнев должен быть обращен к тем, кто их сделал преступниками. Но
 ведь только благодаря мурадам, благодаря их готовности сломаться,
 смириться, поддаться и услужить могут какое-то время орудовать и
 благоденствовать те, кто остался за кадром. И поэтому
 реабилитировать милейших мурадов нельзя. Опасно!</p>
 
 <p>Это вовсе не значит, что на них надо поставить крест, уравняв с
 теми, кто использовал их порочную слабость. Вовсе нет!</p>
 
 <p>Допрос - это как раз война следователя Сейфи за Мурада, который
 с упорством маньяка держит слово, пытаясь спасти своих влиятельных
 хозяев - обреченных, но все еще уповающих на былое могущество.
 Спасти, несмотря на то, что хозяева его предали, ничуть не опасаясь
 удара в ответ: такие, как Мурад, не отступают от опрометчиво
 данного обещания - жестоко страдают, но несут до конца свою ношу.
 Тоже, кстати сказать, тема старая, но не устаревшая: бесчестие
 громче всех взывает к порядочности; презрев элементарные моральные
 принципы, оно фарисейски требует от других оставаться верными
 совести, долгу.</p>
 
 <p>Истинные и мнимые, подлинные и извращенные нравственные ценности
 - вот о чем резко и остро идет спор на экране, находя горячий
 сочувственный отклик в зрительном зале. Тем более горячий и
 сочувственный, что "представителем зала" в этом интереснейшем
 поединке выступает актер Александр Калягин.</p>
 
 <p>Выбор А. Калягина на роль следователя Сейфи был не только смелым
 шагом режиссера Расима Оджагова, но шагом принципиальным. Смелым -
 поскольку актеру предстояло органично войти в ансамбль
 азербайджанских коллег, притом войти так, чтобы</p>
 
 <pagemark number="84" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk84.gif"/> 
 
 <p>зритель не почувствовал пи малейшей условности и ни разу не
 усомнился в достоверности образа, им воплощенного. Слишком серьезны
 поднятые фильмом проблемы, чтобы отвлекать внимание на пустячки,
 заставляя нас раздумывать, хорошо ли актера загримировали, "похож"
 ли он на азербайджанца или не похож.</p>
 
 <p>Но прежде всего, конечно, это был шаг принципиальный. Ибо с
 именем Калягина связано в последнее время представление об
 определенном типе героя, который успешно воплощает этот незаурядный
 артист. Кочевавший на протяжении ряда лет из произведения в
 произведение, будь то литература, театр или кино, образ острого на
 язык, ядовитого скептика, иногда точно, иногда с перехлестом
 подмечающего недостатки и мужественно режущего не в бровь, а в
 глаз, явно себя изжил. Оказалось, что не такая уж это великая
 заслуга - заметить, съязвить пли (еще того хуже!) предаться унынию.
 Куда труднее и неизмеримо полезней сделать хоть что-то самому,
 пусть немногое, только то, что по силам, но все-таки сделать, как
 это подобает хозяину на родной земле, а не стороннему наблюдателю,
 кокетничающему цепкостью своего взгляда. Конечно, разглядеть порок
 - тоже немало. Конечно, слово при определенных условиях тоже есть
 дело. И, однако же, делом было - и будет! - прежде всего само
 дело.</p>
 
 <p>Рождение нового героя обычно обусловлено временем и отражает
 насущную общественную потребность в нем. Возникновение этой
 общественной потребности совпадает нередко с появлением актера,
 способного этого героя воплотить. Он, этот герой, характерен
 глубиной мысли, чурающейся праздной болтовни и</p>
 
 <pagemark number="85" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk85.gif"/> 
 
 <p>возвращающей скупым, весомым словам их истинный первозданный
 смысл. Он характерен стремлением достойно и честно делать свое
 дело, не уповая на лавры, не страшась неприятностей, не считая
 исполнение профессионального долга неслыханной доблестью, подвигом,
 достойным всеобщего восхищения.</p>
 
 <p>Делать свое дело - в копне-то концов это просто-напросто
 элементарная обязанность каждого. Проявить при этом инициативу, а
 не чиновное послушание добросовестного служаки - тоже признак не
 бог весть какого геройства, а всего-навсего гражданской зрелости и
 профессиональной пригодности. Таков герой Л. Калягина - вспомним
 хотя бы одну из последних работ актера - Леню Шиндина из спектакля
 МХАТа "Мы, нижеподписавшиеся...", олицетворяющего современное
 представление об активно действующем и честно живущем члене
 общества, отвергающем равнодушие, приспособленчество и страх пред
 сильными мира сего, как нечто абсолютно несовместимое с самой
 сущностью человека.</p>
 
 <p>Вот почему - повторю это снова - выбор А. Калягина на роль
 следователя Сейфи был шагом принципиальным. Его присутствие на
 экране сыграло немалую роль в том, что картина вышла из рамок
 региональных, оказалась не просто иллюстрацией, пусть интересной и
 нужной, но всего лишь иллюстрацией тех благотворных процессов,
 которые вот уже десять лет проходят в Азербайджане, а - лентой,
 ставящей проблемы, важные для всего общества, и рассчитывающей на
 активный зрительский отзвук повсюду. Выбор этот был важен не
 потому, что главную роль играет известный актер, а потому
 опять-таки, что известен он именно как актер определенного
 нравственного посыла.</p>
 
 <p>Мы застаем Сейфи в тот момент, когда перед ним стоит выбор:
 отнестись к расследуемому им делу формально, уложиться в срок,
 пойти навстречу начальству, требующему поскорее "закругляться",
 избавить себя от хлопот и неприятностей - или остаться верным
 долгу, "копать" дальше и глубже, разоблачить умело маскирующихся
 высокопоставленных преступников. Разоблачить и довести их до скамьи
 подсудимых, рискуя служебным положением и даже подвергаясь вполне
 реальной опасности стать жертвой мести: обреченные воротилы,
 которым нечего больше терять, способны на все, даже на то, чтобы
 пролить кровь.</p>
 
 <p>Сейфи не страшат эти последствия. Труднее ему расстаться с
 мечтой о квартире, в которую можно въехать чуть ли не завтра и где
 его жена Гюля мысленно уже расставляла купленную впрок мебель.
 Удивительно достоверна в этой роли артистка Шафига Мамедова: ее
 героиня - истинная женщина, самоотверженная хранительница домашнего
 очага, заботливая мать, преданная жена. Но прежде всего -
 единомышленница. Человек, не продающий совесть ни за какие блага.
 Ее смех в заключительных кадрах фильма - это смех счастливицы, у
 которой чисто и светло на душе.</p>
 
 <p>Нетрудно догадаться, что изберет герой А. Калягина. Но вот как
 он сделает это, через какие препятствия пройдет, что преодолеет,
 какой ценой победит - следить за этим мы будем с неослабевающим
 интересом до последнего кадра, ибо воюет он "отнюдь не с ветряными
 мельницами, не с манекенами, расставленными на его пути по прихоти
 сценариста.</p>
 
 <p>Зритель ничуть не хуже авторов фильма знает, какие барьеры
 должен был преодолеть честный юрист в той ситуации, в какой
 оказался Сейфи. И как огрызались те, с кем он воевал - не на
 экране, а в жизни, - знает тоже.</p>
 
 <p>Да, Сейфи воюет не с манекенами - с реальным, многоликим и очень
 опасным злом, но самих носителей этого зла мы, в сущности, не
 увидим. Они названы по именам: Алмазов, Теймур, Лебединский,
 Селимов, Дадашев... Они мелькают на экране, что-то произносят,
 что-то делают, куда-то спешат... Или, напротив, никуда не спешат -
 неторопливо дают указания, сановно усевшись в мягкие кресла,
 двусмысленно ухмыляются, пряча сверлящий, пронзающий взгляд за
 толстыми стеклами шикарных очков в роговой оправе...</p>
 
 <pagemark number="86" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk86.gif"/> 
 
 <p>Но кто они, эти люди?</p>
 
 <p>"Значительное лицо" Теймур, который может с кем-то "поговорить",
 пробить квартиру, представить к повышению, замолвить словечко.</p>
 
 <p>"Будущий министр" - должность не слишком конкретная, хотя речь,
 манеры, самоуверенность, да и интерьер служебного кабинета Алмазова
 помогают ее уточнить хотя бы в общих чертах.</p>
 
 <p>Но в должностях ли дело? Важно, что люди эти достаточно могучи,
 что расположены они отнюдь не на нижних ступеньках служебной
 лестницы. Что, пойдя в преступный сговор с бандой дельцов,
 прикрывая их своим положением, связями, авторитетом, они сколотили
 зловонную мафию, цинично орудующую у всех на глазах. Круговая
 порука, демагогия, угрозы, подкупы, лесть-все пущено в ход
 ради...</p>
 
 <p>Ради чего? Вот еще один вопрос, который с публицистической
 прямотой ставит фильм. Чего добивается эта растленная банда
 карьеристов, дорвавшаяся до солидных, почитаемых кресел с помощью
 связей, посул и, наверное, взяток, обросшая себе подобными,
 растлившая доверчивых и наивных, превратившая их в своих холуев и
 сообщников? Вот она, их вожделенная цель: куча золота, жемчуга,
 бриллиантов - их нашли при обыске у одного; покорная челядь - она в
 услужении у другого; пышная свадьба на несколько сот персон -
 престижная манифестации мощи, возможностей, независимости,
 уверенности в себе. Мертвечиной веет от этого свадебного застолья,
 непроницаемых, каменных лиц, от хоровода восковых фигур,
 натужно</p>
 
 <pagemark number="87" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk87.gif"/> 
 
 <p>двигающих ногами в каком-то ритуальном, шаманском танце. Пухлые
 пальцы, превращенные в витрину ювелирного магазина. Дряблые
 мясистые уши "подруг жизни", отвисающие под тяжестью драгоценных
 многоэтажных серег. Эстетика в полной гармонии с этикой...</p>
 
 <p>И ради этого - грязная тайная жизнь, сложнейшие комбинации, в
 любую минуту готовые завершиться провалом, интриги, паучья возня за
 "место под солнцем"? С большой художественной убедительностью,
 ничуть не педалируя, нисколько не пережимая, фильм показывает, как
 жалкая цель диктует и соответствующий выбор средств для ее
 достижения. Как смешны и ничтожны эти людишки с их патологической
 жаждой богатства и власти. И как в то же время они страшны, как
 опасны для общества, какой бедой может обернуться наше благодушие,
 наша терпимость, неумение вовремя распознать их личину, подленький
 страх перед их дутым авторитетом, "благоразумие", отлитое в
 чеканную формулу мещанской морали: "лучше не связываться", в
 простодушный вопрос, который так любят задавать желающие,
 естественно, только добра: "зачем стараться, вам что - больше всех
 надо?", позиция - "моя хата с краю".</p>
 
 <p>Именно об этом - честный, мужественный, горький и очень
 оптимистичный фильм "Допрос", а вовсе не о том, как один растяпа
 из-за ложно понятого товарищества чуть было не взял вину на себя,
 но вовремя спохватился и выдал всю шапку. Вовсе не о том, как
 следователь ловко "расколол" своего подследственного, нашел к нему
 ключик, нащупал слабинку, нанес неотразимо меткий удар, опровергнув
 унылые прогнозы коллег. Нет, не об этом. Он - о том, что правда не
 может не победить, что сильные не всесильны, что никому у нас не
 удастся растоптать законы, попрать мораль, присвоить себе народное
 достояние. Что расчеты преступных лакеев на мощь своих покровителей
 и преступных хозяев - на покорность лакеев обречены, ибо нет
 никого, кто мог бы поставить себя в нашем обществе выше морали и
 выше закона.</p>
 
 <p>Стремясь вызвать ненависть к этой шайке преступников, авторы
 фильма наделяют их, пожалуй, чрезмерным набором пороков. Разве мало
 того, что щупальца мафии проникли в разные сферы производства,
 снабжения, сбыта, что кучка пройдох наживается на экономических
 трудностях, присваивая себе часть национального дохода, на глазах у
 всех прокучивая свои барыши и бахвалясь неуязвимостью? Мало?
 Неужели этого еще недостаточно, чтобы вызвать нужную реакцию зала,
 чтобы зритель страстно хотел поражения преступников и с волнением
 следил за исходом битвы?</p>
 
 <p>Авторы, как видно, считают, что недостаточно. По существующим
 стереотипам так называемые хозяйственные преступления не
 "кинематографичны": цифры, ведомости, накладные - скучно... Вот
 если преступление замешено на крови, если есть труп!.. Тогда -
 совсем другое дело. Тогда - интерес обеспечен, тогда - ставка
 беспроигрышна: ненавистью к убийце воспылает любой. И в угоду
 стереотипу жесткий, жестокий, поистине кровоточащий сюжет, лишенный
 малейшей банальности, "обогащается" банальной деталью: неведомый
 нам Салимое, один из главных хищников в этом зверинце, оказывается
 еще и растлителем несовершеннолетней, которую он предварительно
 напоил, доведя до беспомощного состояния. Более того, жертва,
 отрезвев и поняв, что над ней надругались, выбросилась с девятого
 этажа. И даже не исключено, что кем-то была выброшена - есть в
 фильме прямой намек и на это...</p>
 
 <p>Что ж, возможно. Очень возможно. В каком-то деле так, наверно, и
 было. Вспоминаю процессы, в которых мне самому привелось когда-то
 участвовать: взяточник, попутно пробавлялся еще сбытом наркотиков;
 расхититель злостно уклонялся от уплаты алиментов; лихач, сбивший
 насмерть двух пешеходов, в свободное от служебных хлопот время
 содержал небольшой притончик разврата. Вообще нет таких неожиданных
 сочетаний и чудовищных клубков человеческой низости, которых нельзя
 было бы найти, хорошенько</p>
 
 <pagemark number="88" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk88.gif"/> 
 
 <p>порывшись в судебных архивах. Значит ли это, что всем им место в
 рамках одной картины?</p>
 
 <p>Спору нет, те подонки, над разоблачением которых трудится
 следователь Сейфи, не остановились бы ни перед каким злодеянием,
 ибо лишены нравственных тормозов. Они лишены не только всякой
 порядочности, они лишены совести и сострадания, ибо обуреваемы
 самыми низменными, самыми эгоистичными и порочными чувствами.</p>
 
 <p>Но история растления и загадочной смерти шестнадцатилетней Руты
 Балодис заняла в фильме непропорционально большое место. Разве были
 бы менее страшны Салимов и его шайка, если бы в их "активе" не было
 этой смерти, если бы на их счету остались "всего навсего" миллионы
 украденных у народа рублей, растление не тела, а душ, покушение на
 идейные и нравственные ценности, добытые нашим народом в труднейшей
 борьбе и слишком дорогою ценой? Разве этот мерзкий штрих добавляет
 что-то принципиально новое к социальной характеристике Салимова и
 его банды, к той проблеме, которую фильм так честно ставит и так
 честно решает?</p>
 
 <p>К тому же тут сразу возникают вопросы, которые я не могу не
 задать. Почему дело о растлении и доведении до самоубийства ведет
 следователь ОБХСС? Даже если оно объединено с делом о хищении и
 взяточничестве (что само по себе большая натяжка), все равно вопрос
 остается открытым.</p>
 
 <p>Неужели изнасилование и смерть Руты не повлекли за собой сразу
 же никакого рассле-</p>
 
 <pagemark number="89" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk89.gif"/> 
 
 <p>дования? Неужели Сейфи "вышел" на этот факт только по ходу
 "своего" следствия - в связи с раскрытием подпольного цеха? Или его
 коллега из рижской прокуратуры следствие все же провел? Нет? Это
 просто немыслимо. Да? Тогда что же он установил? Ведь с того дня,
 как погибла Рута, прошло не меньше, чем четырнадцать месяцев.
 Известны обстоятельства, непосредственно предшествовавшие драме.
 Есть важнейшие свидетели: подруга Руты, Лебединский. Известно место
 действия: гостиница "Рига" - там она была в подозрительной компании
 каких-то бакинцев, там ее напоили. И выходит, ни к какому итогу то,
 рижское, следствие не привело?</p>
 
 <p>Вопросы кажутся мелочными, узкопрофессиональными. Они похожи на
 придирки, на издержки все еще не изжитой ведомственной критики, от
 которой порой так страдает искусство. Но, право же, в данном случае
 это не так: за "мелочными" вопросами стоят другие, отнюдь не мелкие
 и имеющие прямое отношение к развитию сюжета. Весь он построен на
 том, что Мурад не желает выдать главных преступников, а следователь
 ищет "ход", который позволил бы это упорство сломить. Даст Мурад
 правдивые показания - раскроется не только история с Рутой,
 подозрения в отношении Салпмова, Алмазова и их компании
 подтвердятся, появится основание для их ареста, для обыска, для
 привлечения к ответственности. Не даст - следствие закончится в
 положенный срок, преступники останутся безнаказанными, а лицо
 подставное - попавший в сети акул Мурад - расквитается за всех.</p>
 
 <p>Но может ли судьба дела - такого дела! - зависеть от показании
 Мурада? Сколь бы ни было велико значение признания обвиняемого,
 сколь бы ни была важна роль его уличающих показаний - погоды они,
 как говорится, не делают. Есть такие показания - этого еще
 недостаточно, чтобы кого-то осудить (в том числе и самого
 "чистосердечно раскаявшегося"). Нет - это отнюдь не значит, что
 преступники уйдут от ответа.</p>
 
 <p>А ведь ушли бы... Не "сдайся" Мурад девятого октября, того же
 девятого (последний день срока следствия!) Сейфи подвел бы под
 делом черту. И остались бы на свободе виновные в гибели Руты,
 остались бы в своих креслах вельможные взяточники, подпольные
 миллионеры, хозяева могучего нелегального цеха. И продолжали бы,
 как ни в чем не бывало - пусть не в цехе галантерейном, а
 трикотажном или пошивочном, - творить свои злодеяния. Продолжали бы
 - в фильме. Не в жизни.</p>
 
 <p>Потому что в жизни у следствия давным-давно были бы какие-то
 иные улики против всей этой публики. Потому что зависеть только от
 каприза Мурада оно не могло. А если зависело - значит, было
 проведено плохо. Но плохо оно проведено не было - ведь мы уже
 знаем, какой отличный юрист этот самый Сейфи. Как он упорен,
 настойчив, неутомим. Как точен в оценках, проницателен и логичен.
 Не мог же он за месяцы следствия остаться лишь с тем, с чего начал,
 - с показаниями Мурада.</p>
 
 <p>И такой еще вопрос: правомерен ли прием, с помощью которого
 Сейфи добился от Мурада столь нужных следствию показаний? Прием
 этот действительно необычный: зная, как любит Мурад свою жену,
 следователь показывает ему неизвестно кем и когда сделанные
 фотографии, на которых Аян запечатлена с одним из тех, кого Мурад
 выгораживает. Фотографии, ничего определенно не говорящие. Ни о
 каких особых отношениях не свидетельствующие. Но ведь - Мурад это
 знает точно! - Аян с ним была лишь едва знакома! Значит, она...</p>
 
 <p>Вот тогда-то Мурад сдается. Тогда-то и начинает говорить -
 все-все... Сейфи включает магнитофон. Крутится лента, фиксируя
 показания, которые перевернут дело. Крутится лента. Слушают голос
 Мурада начальники следователя Сейфи - Эльмар, генерал. "Другой
 возможности установить истину не было", - оправдывается Сейфи.
 "Спасибо тебе за это никто не скажет", - возражает Эльмар. "Я
 выполнял служебный долг", - упрямо гнет свое Сейфи. "Одновременно
 нарушая его", - уточняет генерал.</p>
 
 <pagemark number="90" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk90.gif"/> 
 
 <p>По правде сказать, я не знаю, какой служебный долг Сейфи тут
 нарушил. Раскрыл оперативные снимки? Оказал на подследственного
 психологический нажим? Закону вроде бы все это не противоречит. Да
 и этике, думаю, тоже. Этика следователя запрещает ему лгать,
 шантажировать, угрожать, давать заведомо нереальные обещания,
 интриговать, подтасовывать факты. Но если фотографии подлинные и
 ничью интимную тайну не раскрывают, что неэтичного в поступке
 Сейфи?</p>
 
 <p>Но зритель ничего этого не знает и не узнает. Приведенный мною
 диалог завершения не имеет. Правомерно поступил Сейфи или нет?
 Чистыми руками, безупречно раскрыто дело или при помощи
 запрещенного приема? Законно борется следователь с беззаконием или
 позволяет себе непозволительные "вольности"?</p>
 
 <p>Вопросы остаются без ответов. И получается, что Сейфи все-таки
 что-то нарушил. Но в интересах дела нарушением этим можно и
 пренебречь.</p>
 
 <p>Какой опасный тезис! Какая нравственная проблема, общественное
 значение которой огромно, провисла, не имея железной опоры! Надо ли
 говорить, что за нею стоит: "цель оправдывает средства";
 "целесообразность выше закона". И так далее: лучше не
 продолжать.</p>
 
 <p>Говорю это авторам фильма совсем не в упрек. Конечно, точность
 юридических реалий, безупречность правовых позиций в фильме такого
 рода обязательны. Но в данном случае, как это ни странно, небольшие
 сбои</p>
 
 <pagemark number="91" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk91.gif"/> 
 
 <p>в общем-то не мешают. Они как бы не в фокусе. Детали - точные
 или неточные - кажутся несущественными. Их не замечаешь. А заметив
 - не придаешь им значения. Ведь даже история с гибелью Руты,
 несмотря на ту роль, которая ей отведена в фильме, не так уж
 волнует: в копне-то концов, не все ли равно, кто там из них
 растлитель и кто убийца - неизвестный нам Салимов, столь же
 неизвестный Лебединский или еще какой-нибудь икс.</p>
 
 <p>Потому что фильм этот - о проблемах, далеко выходящих за рамки
 частного случая. И за рамки частных вопросов, тем более
 юридических. Как мало какой другой, он предполагает наше
 соавторство. Рассчитывает на личный опыт зрителя, на его
 наблюдательность, на ассоциативность его мышления, на умение
 сопоставить увиденное на экране с увиденным в жизни. Любую правовую
 неточность в этом фильме зритель простит. Не простит неточность
 фактическую, не простит фальшь, недостоверность, стремление срезать
 углы, приглушить, сгладить, подсластить.</p>
 
 <p>Но точен, честен и прям разговор, который ведут авторы. Разговор
 - не только ничего не срезающий, по нарочито обостренный, до боли
 душенной обостряющий тему. Разговор, проникнутый верой в
 неодолимость добра, в реальное торжество принципов, на которых
 строится и живет наше общество, в силу закона, выражающего интересы
 всего народа. И в действенность закрепленной Конституцией важнейшей
 юридической нормы: все - без малейшего исключения - равны перед
 законом и перед судом.</p>
 
 <p>Для воплощения общественно важной темы режиссер нашел точное
 стилевое решение. Сняв черно-белую ленту, он добился отнюдь не
 только изобразительного, но и смыслового эффекта. Обнаженно четки
 его позиции, резко полярны - в лучших традициях художественной
 публицистики - образы его героев. Почти никаких нюансов, полутонов.
 Белое есть белое. Черное остается черным. В картине психологической
 или лирической это показалось бы упрошенным и плоским. В страстном
 же публицистическом фильме предстает как естественное проявление
 нравственного максимализма.</p>
 
 <p>Фильм "Допрос" еще раз показал, что нет таких тем, которые были
 бы "противопоказаны" кинематографу с его массовостью и высокой
 степенью художественного обобщения. Гласность, которая все больше и
 больше становится непреложным правилом нашей жизни, универсальна:
 она столь же необходима газете, журналу и книге, сколь театру и
 кино. Смело вскрывая недостатки, говоря о них вслух решительно и
 нелицеприятно, мы становимся не слабее, а сильнее. Правда,
 сказанная веско и страстно, не деморализует, а мобилизует,
 привлекая широкое общественное внимание к нерешенным проблемам и
 убеждая в неотвратимости торжества социалистической демократии.</p>
 
 <p>Ибо только те проблемы, о которых говорится открыто - с
 гражданских, партийных, позитивных позиций, - можно решить.</p>
 
 <pagemark number="92" pageimage="/issue_images/IKKMF/1980/01/001_31/1358922481244_01ikk92.gif"/>
 
<p/>
</TEXT>
</ARTICLEDATA>